{"Level1":{"0":"I. Lohn","1":"I. Lohn","2":"I. Lohn","3":"I. Lohn","4":"I. Lohn","5":"II. Ausrichtung des Lohnes","6":"II. Ausrichtung des Lohnes","7":"II. Ausrichtung des Lohnes","8":"III. Lohn bei Verhinderung an der Arbeitsleistung","9":"III. Lohn bei Verhinderung an der Arbeitsleistung","10":"III. Lohn bei Verhinderung an der Arbeitsleistung","11":"IV. Abtretung und Verpf\u00e4ndung von Lohnforderungen","12":"IX. \u00dcbrige","13":"IX. \u00dcbrige","14":"IX. \u00dcbrige","15":"V. Akkordlohnarbeit","16":"V. Akkordlohnarbeit","17":"VI. Arbeitsger\u00e4te, Material und Auslagen","18":"VI. Arbeitsger\u00e4te, Material und Auslagen","19":"VI. Arbeitsger\u00e4te, Material und Auslagen","20":"VI. Arbeitsger\u00e4te, Material und Auslagen","21":"VII. Schutz der Pers\u00f6nlichkeit des Arbeitnehmers","22":"VII. Schutz der Pers\u00f6nlichkeit des Arbeitnehmers","23":"VII. Schutz der Pers\u00f6nlichkeit des Arbeitnehmers","24":"VIII. Freizeit, Ferien und Urlaub","25":"VIII. Freizeit, Ferien und Urlaub","26":"VIII. Freizeit, Ferien und Urlaub","27":"VIII. Freizeit, Ferien und Urlaub","28":"VIII. Freizeit, Ferien und Urlaub","29":"VIII. Freizeit, Ferien und Urlaub","30":"VIII. Freizeit, Ferien und Urlaub","31":"VIII. Freizeit, Ferien und Urlaub","32":"VIII. Freizeit, Ferien und Urlaub","33":"VIII. Freizeit, Ferien und Urlaub","34":"VIII. Freizeit, Ferien und Urlaub","35":"VIII. Freizeit, Ferien und Urlaub"},"art":{"0":"art_322","1":"art_322_a","2":"art_322_b","3":"art_322_c","4":"art_322_d","5":"art_323","6":"art_323_a","7":"art_323_b","8":"art_324","9":"art_324_a","10":"art_324_b","11":"art_325","12":"art_330","13":"art_330_a","14":"art_330_b","15":"art_326","16":"art_326_a","17":"art_327","18":"art_327_a","19":"art_327_b","20":"art_327_c","21":"art_328","22":"art_328_a","23":"art_328_b","24":"art_329","25":"art_329_a","26":"art_329_b","27":"art_329_c","28":"art_329_d","29":"art_329_e","30":"art_329_f","31":"art_329_g","32":"art_329_g_bis","33":"art_329_h","34":"art_329_i","35":"art_329_j"},"p_text":{"0":"Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer den Lohn zu entrichten, der verabredet oder \u00fcblich oder durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag bestimmt ist. Lebt der Arbeitnehmer in Hausgemeinschaft mit dem Arbeitgeber, so bildet der Unterhalt im Hause mit Unterkunft und Verpflegung einen Teil des Lohnes, sofern nichts anderes verabredet oder \u00fcblich ist. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer den Lohn zu entrichten, der verabredet oder \u00fcblich oder durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag bestimmt ist. Lebt der Arbeitnehmer in Hausgemeinschaft mit dem Arbeitgeber, so bildet der Unterhalt im Hause mit Unterkunft und Verpflegung einen Teil des Lohnes, sofern nichts anderes verabredet oder \u00fcblich ist. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer den Lohn zu entrichten, der verabredet oder \u00fcblich oder durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag bestimmt ist. Lebt der Arbeitnehmer in Hausgemeinschaft mit dem Arbeitgeber, so bildet der Unterhalt im Hause mit Unterkunft und Verpflegung einen Teil des Lohnes, sofern nichts anderes verabredet oder \u00fcblich ist. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer den Lohn zu entrichten, der verabredet oder \u00fcblich oder durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag bestimmt ist. Lebt der Arbeitnehmer in Hausgemeinschaft mit dem Arbeitgeber, so bildet der Unterhalt im Hause mit Unterkunft und Verpflegung einen Teil des Lohnes, sofern nichts anderes verabredet oder \u00fcblich ist.","1":"Hat der Arbeitnehmer vertraglich Anspruch auf einen Anteil am Gewinn oder am Umsatz oder sonst am Gesch\u00e4ftsergebnis, so ist f\u00fcr die Berechnung des Anteils das Ergebnis des Gesch\u00e4ftsjahres massgebend, wie es nach den gesetzlichen Vorschriften und allgemein anerkannten kaufm\u00e4nnischen Grunds\u00e4tzen festzustellen ist. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer oder an dessen Stelle einem gemeinsam bestimmten oder vom Richter bezeichneten Sachverst\u00e4ndigen die n\u00f6tigen Aufschl\u00fcsse zu geben und Einsicht in die Gesch\u00e4ftsb\u00fccher zu gew\u00e4hren, soweit dies zur Nachpr\u00fcfung erforderlich ist. {'inline': ['Ist ein Anteil am Gewinn des Unternehmens verabredet, so ist dem Arbeitnehmer \u00fcberdies auf Verlangen eine Abschrift der Erfolgsrechnung zu \u00fcbergeben.', {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2012\/810', 'b': '2012', '#text': 'AS  6679'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2008\/416', 'b': '2008', '#text': 'BBl  1589'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Ziff. I 3 des BG vom 23. Dez. 2011 (Rechnungslegungsrecht), in Kraft seit 1. Jan. 2013 (; ).'}}}]} Hat der Arbeitnehmer vertraglich Anspruch auf einen Anteil am Gewinn oder am Umsatz oder sonst am Gesch\u00e4ftsergebnis, so ist f\u00fcr die Berechnung des Anteils das Ergebnis des Gesch\u00e4ftsjahres massgebend, wie es nach den gesetzlichen Vorschriften und allgemein anerkannten kaufm\u00e4nnischen Grunds\u00e4tzen festzustellen ist. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer oder an dessen Stelle einem gemeinsam bestimmten oder vom Richter bezeichneten Sachverst\u00e4ndigen die n\u00f6tigen Aufschl\u00fcsse zu geben und Einsicht in die Gesch\u00e4ftsb\u00fccher zu gew\u00e4hren, soweit dies zur Nachpr\u00fcfung erforderlich ist. {'inline': ['Ist ein Anteil am Gewinn des Unternehmens verabredet, so ist dem Arbeitnehmer \u00fcberdies auf Verlangen eine Abschrift der Erfolgsrechnung zu \u00fcbergeben.', {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2012\/810', 'b': '2012', '#text': 'AS  6679'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2008\/416', 'b': '2008', '#text': 'BBl  1589'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Ziff. I 3 des BG vom 23. Dez. 2011 (Rechnungslegungsrecht), in Kraft seit 1. Jan. 2013 (; ).'}}}]} Hat der Arbeitnehmer vertraglich Anspruch auf einen Anteil am Gewinn oder am Umsatz oder sonst am Gesch\u00e4ftsergebnis, so ist f\u00fcr die Berechnung des Anteils das Ergebnis des Gesch\u00e4ftsjahres massgebend, wie es nach den gesetzlichen Vorschriften und allgemein anerkannten kaufm\u00e4nnischen Grunds\u00e4tzen festzustellen ist. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer oder an dessen Stelle einem gemeinsam bestimmten oder vom Richter bezeichneten Sachverst\u00e4ndigen die n\u00f6tigen Aufschl\u00fcsse zu geben und Einsicht in die Gesch\u00e4ftsb\u00fccher zu gew\u00e4hren, soweit dies zur Nachpr\u00fcfung erforderlich ist. {'inline': ['Ist ein Anteil am Gewinn des Unternehmens verabredet, so ist dem Arbeitnehmer \u00fcberdies auf Verlangen eine Abschrift der Erfolgsrechnung zu \u00fcbergeben.', {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2012\/810', 'b': '2012', '#text': 'AS  6679'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2008\/416', 'b': '2008', '#text': 'BBl  1589'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Ziff. I 3 des BG vom 23. Dez. 2011 (Rechnungslegungsrecht), in Kraft seit 1. Jan. 2013 (; ).'}}}]} Hat der Arbeitnehmer vertraglich Anspruch auf einen Anteil am Gewinn oder am Umsatz oder sonst am Gesch\u00e4ftsergebnis, so ist f\u00fcr die Berechnung des Anteils das Ergebnis des Gesch\u00e4ftsjahres massgebend, wie es nach den gesetzlichen Vorschriften und allgemein anerkannten kaufm\u00e4nnischen Grunds\u00e4tzen festzustellen ist. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer oder an dessen Stelle einem gemeinsam bestimmten oder vom Richter bezeichneten Sachverst\u00e4ndigen die n\u00f6tigen Aufschl\u00fcsse zu geben und Einsicht in die Gesch\u00e4ftsb\u00fccher zu gew\u00e4hren, soweit dies zur Nachpr\u00fcfung erforderlich ist. {'inline': ['Ist ein Anteil am Gewinn des Unternehmens verabredet, so ist dem Arbeitnehmer \u00fcberdies auf Verlangen eine Abschrift der Erfolgsrechnung zu \u00fcbergeben.', {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2012\/810', 'b': '2012', '#text': 'AS  6679'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2008\/416', 'b': '2008', '#text': 'BBl  1589'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Ziff. I 3 des BG vom 23. Dez. 2011 (Rechnungslegungsrecht), in Kraft seit 1. Jan. 2013 (; ).'}}}]}","2":"Ist eine Provision des Arbeitnehmers auf bestimmten Gesch\u00e4ften verabredet, so entsteht der Anspruch darauf, wenn das Gesch\u00e4ft mit dem Dritten rechtsg\u00fcltig abgeschlossen ist. Bei Gesch\u00e4ften mit gestaffelter Erf\u00fcllung sowie bei Versicherungsvertr\u00e4gen kann schriftlich verabredet werden, dass der Provisionsanspruch auf jeder Rate mit ihrer F\u00e4lligkeit oder ihrer Leistung entsteht. Der Anspruch auf Provision f\u00e4llt nachtr\u00e4glich dahin, wenn das Gesch\u00e4ft vom Arbeitgeber ohne sein Verschulden nicht ausgef\u00fchrt wird oder wenn der Dritte seine Verbindlichkeiten nicht erf\u00fcllt; bei nur teilweiser Erf\u00fcllung tritt eine verh\u00e4ltnism\u00e4ssige Herabsetzung der Provision ein. Ist eine Provision des Arbeitnehmers auf bestimmten Gesch\u00e4ften verabredet, so entsteht der Anspruch darauf, wenn das Gesch\u00e4ft mit dem Dritten rechtsg\u00fcltig abgeschlossen ist. Bei Gesch\u00e4ften mit gestaffelter Erf\u00fcllung sowie bei Versicherungsvertr\u00e4gen kann schriftlich verabredet werden, dass der Provisionsanspruch auf jeder Rate mit ihrer F\u00e4lligkeit oder ihrer Leistung entsteht. Der Anspruch auf Provision f\u00e4llt nachtr\u00e4glich dahin, wenn das Gesch\u00e4ft vom Arbeitgeber ohne sein Verschulden nicht ausgef\u00fchrt wird oder wenn der Dritte seine Verbindlichkeiten nicht erf\u00fcllt; bei nur teilweiser Erf\u00fcllung tritt eine verh\u00e4ltnism\u00e4ssige Herabsetzung der Provision ein. Ist eine Provision des Arbeitnehmers auf bestimmten Gesch\u00e4ften verabredet, so entsteht der Anspruch darauf, wenn das Gesch\u00e4ft mit dem Dritten rechtsg\u00fcltig abgeschlossen ist. Bei Gesch\u00e4ften mit gestaffelter Erf\u00fcllung sowie bei Versicherungsvertr\u00e4gen kann schriftlich verabredet werden, dass der Provisionsanspruch auf jeder Rate mit ihrer F\u00e4lligkeit oder ihrer Leistung entsteht. Der Anspruch auf Provision f\u00e4llt nachtr\u00e4glich dahin, wenn das Gesch\u00e4ft vom Arbeitgeber ohne sein Verschulden nicht ausgef\u00fchrt wird oder wenn der Dritte seine Verbindlichkeiten nicht erf\u00fcllt; bei nur teilweiser Erf\u00fcllung tritt eine verh\u00e4ltnism\u00e4ssige Herabsetzung der Provision ein. Ist eine Provision des Arbeitnehmers auf bestimmten Gesch\u00e4ften verabredet, so entsteht der Anspruch darauf, wenn das Gesch\u00e4ft mit dem Dritten rechtsg\u00fcltig abgeschlossen ist. Bei Gesch\u00e4ften mit gestaffelter Erf\u00fcllung sowie bei Versicherungsvertr\u00e4gen kann schriftlich verabredet werden, dass der Provisionsanspruch auf jeder Rate mit ihrer F\u00e4lligkeit oder ihrer Leistung entsteht. Der Anspruch auf Provision f\u00e4llt nachtr\u00e4glich dahin, wenn das Gesch\u00e4ft vom Arbeitgeber ohne sein Verschulden nicht ausgef\u00fchrt wird oder wenn der Dritte seine Verbindlichkeiten nicht erf\u00fcllt; bei nur teilweiser Erf\u00fcllung tritt eine verh\u00e4ltnism\u00e4ssige Herabsetzung der Provision ein.","3":"Ist vertraglich nicht der Arbeitnehmer zur Aufstellung der Provisionsabrechnung verpflichtet, so hat ihm der Arbeitgeber auf jeden F\u00e4lligkeitstermin eine schriftliche Abrechnung, unter Angabe der provisionspflichtigen Gesch\u00e4fte, zu \u00fcbergeben. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer oder an dessen Stelle einem gemeinsam bestimmten oder vom Richter bezeichneten Sachverst\u00e4ndigen die n\u00f6tigen Aufschl\u00fcsse zu geben und Einsicht in die f\u00fcr die Abrechnung massgebenden B\u00fccher und Belege zu gew\u00e4hren, soweit dies zur Nachpr\u00fcfung erforderlich ist. Ist vertraglich nicht der Arbeitnehmer zur Aufstellung der Provisionsabrechnung verpflichtet, so hat ihm der Arbeitgeber auf jeden F\u00e4lligkeitstermin eine schriftliche Abrechnung, unter Angabe der provisionspflichtigen Gesch\u00e4fte, zu \u00fcbergeben. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer oder an dessen Stelle einem gemeinsam bestimmten oder vom Richter bezeichneten Sachverst\u00e4ndigen die n\u00f6tigen Aufschl\u00fcsse zu geben und Einsicht in die f\u00fcr die Abrechnung massgebenden B\u00fccher und Belege zu gew\u00e4hren, soweit dies zur Nachpr\u00fcfung erforderlich ist. Ist vertraglich nicht der Arbeitnehmer zur Aufstellung der Provisionsabrechnung verpflichtet, so hat ihm der Arbeitgeber auf jeden F\u00e4lligkeitstermin eine schriftliche Abrechnung, unter Angabe der provisionspflichtigen Gesch\u00e4fte, zu \u00fcbergeben. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer oder an dessen Stelle einem gemeinsam bestimmten oder vom Richter bezeichneten Sachverst\u00e4ndigen die n\u00f6tigen Aufschl\u00fcsse zu geben und Einsicht in die f\u00fcr die Abrechnung massgebenden B\u00fccher und Belege zu gew\u00e4hren, soweit dies zur Nachpr\u00fcfung erforderlich ist. Ist vertraglich nicht der Arbeitnehmer zur Aufstellung der Provisionsabrechnung verpflichtet, so hat ihm der Arbeitgeber auf jeden F\u00e4lligkeitstermin eine schriftliche Abrechnung, unter Angabe der provisionspflichtigen Gesch\u00e4fte, zu \u00fcbergeben. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer oder an dessen Stelle einem gemeinsam bestimmten oder vom Richter bezeichneten Sachverst\u00e4ndigen die n\u00f6tigen Aufschl\u00fcsse zu geben und Einsicht in die f\u00fcr die Abrechnung massgebenden B\u00fccher und Belege zu gew\u00e4hren, soweit dies zur Nachpr\u00fcfung erforderlich ist.","4":"Richtet der Arbeitgeber neben dem Lohn bei bestimmten Anl\u00e4ssen, wie Weihnachten oder Abschluss des Gesch\u00e4ftsjahres, eine Sonderverg\u00fctung aus, so hat der Arbeitnehmer einen Anspruch darauf, wenn es verabredet ist. Endigt das Arbeitsverh\u00e4ltnis, bevor der Anlass zur Ausrichtung der Sonderverg\u00fctung eingetreten ist, so hat der Arbeitnehmer einen Anspruch auf einen verh\u00e4ltnism\u00e4ssigen Teil davon, wenn es verabredet ist. Richtet der Arbeitgeber neben dem Lohn bei bestimmten Anl\u00e4ssen, wie Weihnachten oder Abschluss des Gesch\u00e4ftsjahres, eine Sonderverg\u00fctung aus, so hat der Arbeitnehmer einen Anspruch darauf, wenn es verabredet ist. Endigt das Arbeitsverh\u00e4ltnis, bevor der Anlass zur Ausrichtung der Sonderverg\u00fctung eingetreten ist, so hat der Arbeitnehmer einen Anspruch auf einen verh\u00e4ltnism\u00e4ssigen Teil davon, wenn es verabredet ist. Richtet der Arbeitgeber neben dem Lohn bei bestimmten Anl\u00e4ssen, wie Weihnachten oder Abschluss des Gesch\u00e4ftsjahres, eine Sonderverg\u00fctung aus, so hat der Arbeitnehmer einen Anspruch darauf, wenn es verabredet ist. Endigt das Arbeitsverh\u00e4ltnis, bevor der Anlass zur Ausrichtung der Sonderverg\u00fctung eingetreten ist, so hat der Arbeitnehmer einen Anspruch auf einen verh\u00e4ltnism\u00e4ssigen Teil davon, wenn es verabredet ist. Richtet der Arbeitgeber neben dem Lohn bei bestimmten Anl\u00e4ssen, wie Weihnachten oder Abschluss des Gesch\u00e4ftsjahres, eine Sonderverg\u00fctung aus, so hat der Arbeitnehmer einen Anspruch darauf, wenn es verabredet ist. Endigt das Arbeitsverh\u00e4ltnis, bevor der Anlass zur Ausrichtung der Sonderverg\u00fctung eingetreten ist, so hat der Arbeitnehmer einen Anspruch auf einen verh\u00e4ltnism\u00e4ssigen Teil davon, wenn es verabredet ist.","5":"Sind nicht k\u00fcrzere Fristen oder andere Termine verabredet oder \u00fcblich und ist durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag nichts anderes bestimmt, so ist dem Arbeitnehmer der Lohn Ende jedes Monats auszurichten. Ist nicht eine k\u00fcrzere Frist verabredet oder \u00fcblich, so ist die Provision Ende jedes Monats auszurichten; erfordert jedoch die Durchf\u00fchrung von Gesch\u00e4ften mehr als ein halbes Jahr, so kann durch schriftliche Abrede die F\u00e4lligkeit der Provision f\u00fcr diese Gesch\u00e4fte hinausgeschoben werden. Der Anteil am Gesch\u00e4ftsergebnis ist auszurichten, sobald dieses festgestellt ist, sp\u00e4testens jedoch sechs Monate nach Ablauf des Gesch\u00e4ftsjahres. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer nach Massgabe der geleisteten Arbeit den Vorschuss zu gew\u00e4hren, dessen der Arbeitnehmer infolge einer Notlage bedarf und den der Arbeitgeber billigerweise zu gew\u00e4hren vermag. Sind nicht k\u00fcrzere Fristen oder andere Termine verabredet oder \u00fcblich und ist durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag nichts anderes bestimmt, so ist dem Arbeitnehmer der Lohn Ende jedes Monats auszurichten. Ist nicht eine k\u00fcrzere Frist verabredet oder \u00fcblich, so ist die Provision Ende jedes Monats auszurichten; erfordert jedoch die Durchf\u00fchrung von Gesch\u00e4ften mehr als ein halbes Jahr, so kann durch schriftliche Abrede die F\u00e4lligkeit der Provision f\u00fcr diese Gesch\u00e4fte hinausgeschoben werden. Der Anteil am Gesch\u00e4ftsergebnis ist auszurichten, sobald dieses festgestellt ist, sp\u00e4testens jedoch sechs Monate nach Ablauf des Gesch\u00e4ftsjahres. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer nach Massgabe der geleisteten Arbeit den Vorschuss zu gew\u00e4hren, dessen der Arbeitnehmer infolge einer Notlage bedarf und den der Arbeitgeber billigerweise zu gew\u00e4hren vermag. Sind nicht k\u00fcrzere Fristen oder andere Termine verabredet oder \u00fcblich und ist durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag nichts anderes bestimmt, so ist dem Arbeitnehmer der Lohn Ende jedes Monats auszurichten. Ist nicht eine k\u00fcrzere Frist verabredet oder \u00fcblich, so ist die Provision Ende jedes Monats auszurichten; erfordert jedoch die Durchf\u00fchrung von Gesch\u00e4ften mehr als ein halbes Jahr, so kann durch schriftliche Abrede die F\u00e4lligkeit der Provision f\u00fcr diese Gesch\u00e4fte hinausgeschoben werden. Der Anteil am Gesch\u00e4ftsergebnis ist auszurichten, sobald dieses festgestellt ist, sp\u00e4testens jedoch sechs Monate nach Ablauf des Gesch\u00e4ftsjahres. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer nach Massgabe der geleisteten Arbeit den Vorschuss zu gew\u00e4hren, dessen der Arbeitnehmer infolge einer Notlage bedarf und den der Arbeitgeber billigerweise zu gew\u00e4hren vermag.","6":"Sofern es verabredet oder \u00fcblich oder durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag bestimmt ist, darf der Arbeitgeber einen Teil des Lohnes zur\u00fcckbehalten. Von dem am einzelnen Zahltag f\u00e4lligen Lohn darf nicht mehr als ein Zehntel des Lohnes und im gesamten nicht mehr als der Lohn f\u00fcr eine Arbeitswoche zur\u00fcckbehalten werden; jedoch kann ein h\u00f6herer Lohnr\u00fcckbehalt durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag vorgesehen werden. Ist nichts anderes verabredet oder \u00fcblich oder durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag bestimmt, so gilt der zur\u00fcckbehaltene Lohn als Sicherheit f\u00fcr die Forderungen des Arbeitgebers aus dem Arbeitsverh\u00e4ltnis und nicht als Konventionalstrafe. Sofern es verabredet oder \u00fcblich oder durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag bestimmt ist, darf der Arbeitgeber einen Teil des Lohnes zur\u00fcckbehalten. Von dem am einzelnen Zahltag f\u00e4lligen Lohn darf nicht mehr als ein Zehntel des Lohnes und im gesamten nicht mehr als der Lohn f\u00fcr eine Arbeitswoche zur\u00fcckbehalten werden; jedoch kann ein h\u00f6herer Lohnr\u00fcckbehalt durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag vorgesehen werden. Ist nichts anderes verabredet oder \u00fcblich oder durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag bestimmt, so gilt der zur\u00fcckbehaltene Lohn als Sicherheit f\u00fcr die Forderungen des Arbeitgebers aus dem Arbeitsverh\u00e4ltnis und nicht als Konventionalstrafe. Sofern es verabredet oder \u00fcblich oder durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag bestimmt ist, darf der Arbeitgeber einen Teil des Lohnes zur\u00fcckbehalten. Von dem am einzelnen Zahltag f\u00e4lligen Lohn darf nicht mehr als ein Zehntel des Lohnes und im gesamten nicht mehr als der Lohn f\u00fcr eine Arbeitswoche zur\u00fcckbehalten werden; jedoch kann ein h\u00f6herer Lohnr\u00fcckbehalt durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag vorgesehen werden. Ist nichts anderes verabredet oder \u00fcblich oder durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag bestimmt, so gilt der zur\u00fcckbehaltene Lohn als Sicherheit f\u00fcr die Forderungen des Arbeitgebers aus dem Arbeitsverh\u00e4ltnis und nicht als Konventionalstrafe.","7":"Der Geldlohn ist dem Arbeitnehmer in gesetzlicher W\u00e4hrung innert der Arbeitszeit auszurichten, sofern nichts anderes verabredet oder \u00fcblich ist; dem Arbeitnehmer ist eine schriftliche Abrechnung zu \u00fcbergeben. Der Arbeitgeber darf Gegenforderungen mit der Lohnforderung nur soweit verrechnen, als diese pf\u00e4ndbar ist, jedoch d\u00fcrfen Ersatzforderungen f\u00fcr absichtlich zugef\u00fcgten Schaden unbeschr\u00e4nkt verrechnet werden. Abreden \u00fcber die Verwendung des Lohnes im Interesse des Arbeitgebers sind nichtig. Der Geldlohn ist dem Arbeitnehmer in gesetzlicher W\u00e4hrung innert der Arbeitszeit auszurichten, sofern nichts anderes verabredet oder \u00fcblich ist; dem Arbeitnehmer ist eine schriftliche Abrechnung zu \u00fcbergeben. Der Arbeitgeber darf Gegenforderungen mit der Lohnforderung nur soweit verrechnen, als diese pf\u00e4ndbar ist, jedoch d\u00fcrfen Ersatzforderungen f\u00fcr absichtlich zugef\u00fcgten Schaden unbeschr\u00e4nkt verrechnet werden. Abreden \u00fcber die Verwendung des Lohnes im Interesse des Arbeitgebers sind nichtig. Der Geldlohn ist dem Arbeitnehmer in gesetzlicher W\u00e4hrung innert der Arbeitszeit auszurichten, sofern nichts anderes verabredet oder \u00fcblich ist; dem Arbeitnehmer ist eine schriftliche Abrechnung zu \u00fcbergeben. Der Arbeitgeber darf Gegenforderungen mit der Lohnforderung nur soweit verrechnen, als diese pf\u00e4ndbar ist, jedoch d\u00fcrfen Ersatzforderungen f\u00fcr absichtlich zugef\u00fcgten Schaden unbeschr\u00e4nkt verrechnet werden. Abreden \u00fcber die Verwendung des Lohnes im Interesse des Arbeitgebers sind nichtig.","8":"Kann die Arbeit infolge Verschuldens des Arbeitgebers nicht geleistet werden oder kommt er aus anderen Gr\u00fcnden mit der Annahme der Arbeitsleistung in Verzug, so bleibt er zur Entrichtung des Lohnes verpflichtet, ohne dass der Arbeitnehmer zur Nachleistung verpflichtet ist. Der Arbeitnehmer muss sich auf den Lohn anrechnen lassen, was er wegen Verhinderung an der Arbeitsleistung erspart oder durch anderweitige Arbeit erworben oder zu erwerben absichtlich unterlassen hat. Kann die Arbeit infolge Verschuldens des Arbeitgebers nicht geleistet werden oder kommt er aus anderen Gr\u00fcnden mit der Annahme der Arbeitsleistung in Verzug, so bleibt er zur Entrichtung des Lohnes verpflichtet, ohne dass der Arbeitnehmer zur Nachleistung verpflichtet ist. Der Arbeitnehmer muss sich auf den Lohn anrechnen lassen, was er wegen Verhinderung an der Arbeitsleistung erspart oder durch anderweitige Arbeit erworben oder zu erwerben absichtlich unterlassen hat.","9":"Wird der Arbeitnehmer aus Gr\u00fcnden, die in seiner Person liegen, wie Krankheit, Unfall, Erf\u00fcllung gesetzlicher Pflichten oder Aus\u00fcbung eines \u00f6ffentlichen Amtes, ohne sein Verschulden an der Arbeitsleistung verhindert, so hat ihm der Arbeitgeber f\u00fcr eine beschr\u00e4nkte Zeit den darauf entfallenden Lohn zu entrichten, samt einer angemessenen Verg\u00fctung f\u00fcr ausfallenden Naturallohn, sofern das Arbeitsverh\u00e4ltnis mehr als drei Monate gedauert hat oder f\u00fcr mehr als drei Monate eingegangen ist. Sind durch Abrede, Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag nicht l\u00e4ngere Zeitabschnitte bestimmt, so hat der Arbeitgeber im ersten Dienstjahr den Lohn f\u00fcr drei Wochen und nachher f\u00fcr eine angemessene l\u00e4ngere Zeit zu entrichten, je nach der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses und den besonderen Umst\u00e4nden. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2005\/217', 'b': '2005', '#text': 'AS  1429'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2002\/1197', 'b': '2002', '#text': 'BBl  7522'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2003\/169', 'b': '2003', '#text': '1112'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2003\/381', '#text': '2923'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Anhang Ziff. 1 des BG vom 3. Okt. 2003, in Kraft seit 1. Juli 2005  (; , ).'}}, '#text': 'Bei Schwangerschaft der Arbeitnehmerin hat der Arbeitgeber den Lohn im gleichen Umfang zu entrichten.'} Durch schriftliche Abrede, Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag kann eine von den vorstehenden Bestimmungen abweichende Regelung getroffen werden, wenn sie f\u00fcr den Arbeitnehmer mindestens gleichwertig ist. Wird der Arbeitnehmer aus Gr\u00fcnden, die in seiner Person liegen, wie Krankheit, Unfall, Erf\u00fcllung gesetzlicher Pflichten oder Aus\u00fcbung eines \u00f6ffentlichen Amtes, ohne sein Verschulden an der Arbeitsleistung verhindert, so hat ihm der Arbeitgeber f\u00fcr eine beschr\u00e4nkte Zeit den darauf entfallenden Lohn zu entrichten, samt einer angemessenen Verg\u00fctung f\u00fcr ausfallenden Naturallohn, sofern das Arbeitsverh\u00e4ltnis mehr als drei Monate gedauert hat oder f\u00fcr mehr als drei Monate eingegangen ist. Sind durch Abrede, Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag nicht l\u00e4ngere Zeitabschnitte bestimmt, so hat der Arbeitgeber im ersten Dienstjahr den Lohn f\u00fcr drei Wochen und nachher f\u00fcr eine angemessene l\u00e4ngere Zeit zu entrichten, je nach der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses und den besonderen Umst\u00e4nden. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2005\/217', 'b': '2005', '#text': 'AS  1429'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2002\/1197', 'b': '2002', '#text': 'BBl  7522'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2003\/169', 'b': '2003', '#text': '1112'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2003\/381', '#text': '2923'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Anhang Ziff. 1 des BG vom 3. Okt. 2003, in Kraft seit 1. Juli 2005  (; , ).'}}, '#text': 'Bei Schwangerschaft der Arbeitnehmerin hat der Arbeitgeber den Lohn im gleichen Umfang zu entrichten.'} Durch schriftliche Abrede, Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag kann eine von den vorstehenden Bestimmungen abweichende Regelung getroffen werden, wenn sie f\u00fcr den Arbeitnehmer mindestens gleichwertig ist.","10":"Ist der Arbeitnehmer auf Grund gesetzlicher Vorschrift gegen die wirtschaftlichen Folgen unverschuldeter Arbeitsverhinderung aus Gr\u00fcnden, die in seiner Person liegen, obligatorisch versichert, so hat der Arbeitgeber den Lohn nicht zu entrichten, wenn die f\u00fcr die beschr\u00e4nkte Zeit geschuldeten Versicherungsleistungen mindestens vier F\u00fcnftel des darauf entfallenden Lohnes decken. Sind die Versicherungsleistungen geringer, so hat der Arbeitgeber die Differenz zwischen diesen und vier F\u00fcnfteln des Lohnes zu entrichten. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1982\/1676_1676_1676', 'b': '1982', '#text': 'AS  1676'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1982\/1724_1724_1724', '#text': '1724'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1976\/3_141_143_155', 'b': '1976', '#text': 'BBl  III 141'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Anhang Ziff. 12 des Unfallversicherungsgesetzes vom 20. M\u00e4rz 1981,  in Kraft seit 1. Jan. 1984 (Art. 1 Abs. 1; ).'}}, '#text': 'Werden die Versicherungsleistungen erst nach einer Wartezeit gew\u00e4hrt, so hat der Arbeitgeber f\u00fcr diese Zeit mindestens vier F\u00fcnftel des Lohnes zu entrichten.'} Ist der Arbeitnehmer auf Grund gesetzlicher Vorschrift gegen die wirtschaftlichen Folgen unverschuldeter Arbeitsverhinderung aus Gr\u00fcnden, die in seiner Person liegen, obligatorisch versichert, so hat der Arbeitgeber den Lohn nicht zu entrichten, wenn die f\u00fcr die beschr\u00e4nkte Zeit geschuldeten Versicherungsleistungen mindestens vier F\u00fcnftel des darauf entfallenden Lohnes decken. Sind die Versicherungsleistungen geringer, so hat der Arbeitgeber die Differenz zwischen diesen und vier F\u00fcnfteln des Lohnes zu entrichten. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1982\/1676_1676_1676', 'b': '1982', '#text': 'AS  1676'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1982\/1724_1724_1724', '#text': '1724'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1976\/3_141_143_155', 'b': '1976', '#text': 'BBl  III 141'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Anhang Ziff. 12 des Unfallversicherungsgesetzes vom 20. M\u00e4rz 1981,  in Kraft seit 1. Jan. 1984 (Art. 1 Abs. 1; ).'}}, '#text': 'Werden die Versicherungsleistungen erst nach einer Wartezeit gew\u00e4hrt, so hat der Arbeitgeber f\u00fcr diese Zeit mindestens vier F\u00fcnftel des Lohnes zu entrichten.'}","11":"{'authorialNote': {'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/11\/529_488_529', 'b': '281.1', '#text': 'SR'}}}, '#text': 'Zur Sicherung familienrechtlicher Unterhalts- und Unterst\u00fctzungspflichten kann der Arbeitnehmer k\u00fcnftige Lohnforderungen so weit abtreten oder verpf\u00e4nden, als sie pf\u00e4ndbar sind; auf Ansuchen eines Beteiligten setzt das Betreibungsamt am Wohnsitz des Arbeitnehmers den nach Artikel 93 des Schuldbetreibungs- und Konkursgesetzes vom 11. April 1889 unpf\u00e4ndbaren Betrag fest.'} Die Abtretung und die Verpf\u00e4ndung k\u00fcnftiger Lohnforderungen zur Sicherung anderer Verbindlichkeiten sind nichtig. {'authorialNote': {'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/11\/529_488_529', 'b': '281.1', '#text': 'SR'}}}, '#text': 'Zur Sicherung familienrechtlicher Unterhalts- und Unterst\u00fctzungspflichten kann der Arbeitnehmer k\u00fcnftige Lohnforderungen so weit abtreten oder verpf\u00e4nden, als sie pf\u00e4ndbar sind; auf Ansuchen eines Beteiligten setzt das Betreibungsamt am Wohnsitz des Arbeitnehmers den nach Artikel 93 des Schuldbetreibungs- und Konkursgesetzes vom 11. April 1889 unpf\u00e4ndbaren Betrag fest.'} Die Abtretung und die Verpf\u00e4ndung k\u00fcnftiger Lohnforderungen zur Sicherung anderer Verbindlichkeiten sind nichtig. {'authorialNote': {'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/11\/529_488_529', 'b': '281.1', '#text': 'SR'}}}, '#text': 'Zur Sicherung familienrechtlicher Unterhalts- und Unterst\u00fctzungspflichten kann der Arbeitnehmer k\u00fcnftige Lohnforderungen so weit abtreten oder verpf\u00e4nden, als sie pf\u00e4ndbar sind; auf Ansuchen eines Beteiligten setzt das Betreibungsamt am Wohnsitz des Arbeitnehmers den nach Artikel 93 des Schuldbetreibungs- und Konkursgesetzes vom 11. April 1889 unpf\u00e4ndbaren Betrag fest.'} Die Abtretung und die Verpf\u00e4ndung k\u00fcnftiger Lohnforderungen zur Sicherung anderer Verbindlichkeiten sind nichtig.","12":"\u00dcbergibt der Arbeitnehmer zur Sicherung seiner Verpflichtungen aus dem Arbeitsverh\u00e4ltnis dem Arbeitgeber eine Kaution, so hat sie dieser von seinem Verm\u00f6gen getrennt zu halten und ihm daf\u00fcr Sicherheit zu leisten. Der Arbeitgeber hat die Kaution sp\u00e4testens bei Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses zur\u00fcckzugeben, sofern nicht durch schriftliche Abrede der Zeitpunkt der R\u00fcckgabe hinausgeschoben ist. Macht der Arbeitgeber Forderungen aus dem Arbeitsverh\u00e4ltnis geltend und sind diese streitig, so kann er die Kaution bis zum Entscheid dar\u00fcber insoweit zur\u00fcckbehalten, muss aber auf Verlangen des Arbeitnehmers den zur\u00fcckbehaltenen Betrag gerichtlich hinterlegen. Im Konkurs des Arbeitgebers kann der Arbeitnehmer die R\u00fcckgabe der von dem Verm\u00f6gen des Arbeitgebers getrennt gehaltenen Kaution verlangen, unter Vorbehalt der Forderungen des Arbeitgebers aus dem Arbeitsverh\u00e4ltnis. \u00dcbergibt der Arbeitnehmer zur Sicherung seiner Verpflichtungen aus dem Arbeitsverh\u00e4ltnis dem Arbeitgeber eine Kaution, so hat sie dieser von seinem Verm\u00f6gen getrennt zu halten und ihm daf\u00fcr Sicherheit zu leisten. Der Arbeitgeber hat die Kaution sp\u00e4testens bei Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses zur\u00fcckzugeben, sofern nicht durch schriftliche Abrede der Zeitpunkt der R\u00fcckgabe hinausgeschoben ist. Macht der Arbeitgeber Forderungen aus dem Arbeitsverh\u00e4ltnis geltend und sind diese streitig, so kann er die Kaution bis zum Entscheid dar\u00fcber insoweit zur\u00fcckbehalten, muss aber auf Verlangen des Arbeitnehmers den zur\u00fcckbehaltenen Betrag gerichtlich hinterlegen. Im Konkurs des Arbeitgebers kann der Arbeitnehmer die R\u00fcckgabe der von dem Verm\u00f6gen des Arbeitgebers getrennt gehaltenen Kaution verlangen, unter Vorbehalt der Forderungen des Arbeitgebers aus dem Arbeitsverh\u00e4ltnis. \u00dcbergibt der Arbeitnehmer zur Sicherung seiner Verpflichtungen aus dem Arbeitsverh\u00e4ltnis dem Arbeitgeber eine Kaution, so hat sie dieser von seinem Verm\u00f6gen getrennt zu halten und ihm daf\u00fcr Sicherheit zu leisten. Der Arbeitgeber hat die Kaution sp\u00e4testens bei Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses zur\u00fcckzugeben, sofern nicht durch schriftliche Abrede der Zeitpunkt der R\u00fcckgabe hinausgeschoben ist. Macht der Arbeitgeber Forderungen aus dem Arbeitsverh\u00e4ltnis geltend und sind diese streitig, so kann er die Kaution bis zum Entscheid dar\u00fcber insoweit zur\u00fcckbehalten, muss aber auf Verlangen des Arbeitnehmers den zur\u00fcckbehaltenen Betrag gerichtlich hinterlegen. Im Konkurs des Arbeitgebers kann der Arbeitnehmer die R\u00fcckgabe der von dem Verm\u00f6gen des Arbeitgebers getrennt gehaltenen Kaution verlangen, unter Vorbehalt der Forderungen des Arbeitgebers aus dem Arbeitsverh\u00e4ltnis.","13":"Der Arbeitnehmer kann jederzeit vom Arbeitgeber ein Zeugnis verlangen, das sich \u00fcber die Art und Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses sowie \u00fcber seine Leistungen und sein Verhalten ausspricht. Auf besonderes Verlangen des Arbeitnehmers hat sich das Zeugnis auf Angaben \u00fcber die Art und Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses zu beschr\u00e4nken. Der Arbeitnehmer kann jederzeit vom Arbeitgeber ein Zeugnis verlangen, das sich \u00fcber die Art und Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses sowie \u00fcber seine Leistungen und sein Verhalten ausspricht. Auf besonderes Verlangen des Arbeitnehmers hat sich das Zeugnis auf Angaben \u00fcber die Art und Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses zu beschr\u00e4nken. Der Arbeitnehmer kann jederzeit vom Arbeitgeber ein Zeugnis verlangen, das sich \u00fcber die Art und Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses sowie \u00fcber seine Leistungen und sein Verhalten ausspricht. Auf besonderes Verlangen des Arbeitnehmers hat sich das Zeugnis auf Angaben \u00fcber die Art und Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses zu beschr\u00e4nken.","14":"Werden Vertragselemente, die nach Absatz 1 mitteilungspflichtig sind, w\u00e4hrend des Arbeitsverh\u00e4ltnisses ge\u00e4ndert, so sind die \u00c4nderungen dem Arbeitnehmer sp\u00e4testens einen Monat nachdem sie wirksam geworden sind, schriftlich mitzuteilen. Werden Vertragselemente, die nach Absatz 1 mitteilungspflichtig sind, w\u00e4hrend des Arbeitsverh\u00e4ltnisses ge\u00e4ndert, so sind die \u00c4nderungen dem Arbeitnehmer sp\u00e4testens einen Monat nachdem sie wirksam geworden sind, schriftlich mitzuteilen. Werden Vertragselemente, die nach Absatz 1 mitteilungspflichtig sind, w\u00e4hrend des Arbeitsverh\u00e4ltnisses ge\u00e4ndert, so sind die \u00c4nderungen dem Arbeitnehmer sp\u00e4testens einen Monat nachdem sie wirksam geworden sind, schriftlich mitzuteilen.","15":"Hat der Arbeitnehmer vertragsgem\u00e4ss ausschliesslich Akkordlohnarbeit nur f\u00fcr einen Arbeitgeber zu leisten, so hat dieser gen\u00fcgend Arbeit zuzuweisen. Ist der Arbeitgeber ohne sein Verschulden ausserstande, vertragsgem\u00e4sse Akkordlohnarbeit zuzuweisen oder verlangen die Verh\u00e4ltnisse des Betriebes vor\u00fcbergehend die Leistung von Zeitlohnarbeit, so kann dem Arbeitnehmer solche zugewiesen werden. Ist der Zeitlohn nicht durch Abrede, Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag bestimmt, so hat der Arbeitgeber dem Arbeitnehmer den vorher durchschnittlich verdienten Akkordlohn zu entrichten. Kann der Arbeitgeber weder gen\u00fcgend Akkordlohnarbeit noch Zeitlohnarbeit zuweisen, so bleibt er gleichwohl verpflichtet, nach den Vorschriften \u00fcber den Annahmeverzug den Lohn zu entrichten, den er bei Zuweisung von Zeitlohnarbeit zu entrichten h\u00e4tte. Hat der Arbeitnehmer vertragsgem\u00e4ss ausschliesslich Akkordlohnarbeit nur f\u00fcr einen Arbeitgeber zu leisten, so hat dieser gen\u00fcgend Arbeit zuzuweisen. Ist der Arbeitgeber ohne sein Verschulden ausserstande, vertragsgem\u00e4sse Akkordlohnarbeit zuzuweisen oder verlangen die Verh\u00e4ltnisse des Betriebes vor\u00fcbergehend die Leistung von Zeitlohnarbeit, so kann dem Arbeitnehmer solche zugewiesen werden. Ist der Zeitlohn nicht durch Abrede, Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag bestimmt, so hat der Arbeitgeber dem Arbeitnehmer den vorher durchschnittlich verdienten Akkordlohn zu entrichten. Kann der Arbeitgeber weder gen\u00fcgend Akkordlohnarbeit noch Zeitlohnarbeit zuweisen, so bleibt er gleichwohl verpflichtet, nach den Vorschriften \u00fcber den Annahmeverzug den Lohn zu entrichten, den er bei Zuweisung von Zeitlohnarbeit zu entrichten h\u00e4tte.","16":"Hat der Arbeitnehmer vertraglich Akkordlohnarbeit zu leisten, so hat ihm der Arbeitgeber den Akkordlohnansatz vor Beginn der einzelnen Arbeit bekanntzugeben. Unterl\u00e4sst der Arbeitgeber diese Bekanntgabe, so hat er den Lohn nach dem f\u00fcr gleichartige oder \u00e4hnliche Arbeiten festgesetzten Ansatz zu entrichten. Hat der Arbeitnehmer vertraglich Akkordlohnarbeit zu leisten, so hat ihm der Arbeitgeber den Akkordlohnansatz vor Beginn der einzelnen Arbeit bekanntzugeben. Unterl\u00e4sst der Arbeitgeber diese Bekanntgabe, so hat er den Lohn nach dem f\u00fcr gleichartige oder \u00e4hnliche Arbeiten festgesetzten Ansatz zu entrichten.","17":"Ist nichts anderes verabredet oder \u00fcblich, so hat der Arbeitgeber den Arbeitnehmer mit den Ger\u00e4ten und dem Material auszur\u00fcsten, die dieser zur Arbeit ben\u00f6tigt. Stellt im Einverst\u00e4ndnis mit dem Arbeitgeber der Arbeitnehmer selbst Ger\u00e4te oder Material f\u00fcr die Ausf\u00fchrung der Arbeit zur Verf\u00fcgung, so ist er daf\u00fcr angemessen zu entsch\u00e4digen, sofern nichts anderes verabredet oder \u00fcblich ist. Ist nichts anderes verabredet oder \u00fcblich, so hat der Arbeitgeber den Arbeitnehmer mit den Ger\u00e4ten und dem Material auszur\u00fcsten, die dieser zur Arbeit ben\u00f6tigt. Stellt im Einverst\u00e4ndnis mit dem Arbeitgeber der Arbeitnehmer selbst Ger\u00e4te oder Material f\u00fcr die Ausf\u00fchrung der Arbeit zur Verf\u00fcgung, so ist er daf\u00fcr angemessen zu entsch\u00e4digen, sofern nichts anderes verabredet oder \u00fcblich ist.","18":"Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer alle durch die Ausf\u00fchrung der Arbeit notwendig entstehenden Auslagen zu ersetzen, bei Arbeit an ausw\u00e4rtigen Arbeitsorten auch die f\u00fcr den Unterhalt erforderlichen Aufwendungen. Durch schriftliche Abrede, Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag kann als Auslagenersatz eine feste Entsch\u00e4digung, wie namentlich ein Taggeld oder eine pauschale Wochen- oder Monatsverg\u00fctung festgesetzt werden, durch die jedoch alle notwendig entstehenden Auslagen gedeckt werden m\u00fcssen. Abreden, dass der Arbeitnehmer die notwendigen Auslagen ganz oder teilweise selbst zu tragen habe, sind nichtig. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer alle durch die Ausf\u00fchrung der Arbeit notwendig entstehenden Auslagen zu ersetzen, bei Arbeit an ausw\u00e4rtigen Arbeitsorten auch die f\u00fcr den Unterhalt erforderlichen Aufwendungen. Durch schriftliche Abrede, Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag kann als Auslagenersatz eine feste Entsch\u00e4digung, wie namentlich ein Taggeld oder eine pauschale Wochen- oder Monatsverg\u00fctung festgesetzt werden, durch die jedoch alle notwendig entstehenden Auslagen gedeckt werden m\u00fcssen. Abreden, dass der Arbeitnehmer die notwendigen Auslagen ganz oder teilweise selbst zu tragen habe, sind nichtig.","19":"Ben\u00fctzt der Arbeitnehmer im Einverst\u00e4ndnis mit dem Arbeitgeber f\u00fcr seine Arbeit ein von diesem oder ein von ihm selbst gestelltes Motorfahrzeug, so sind ihm die \u00fcblichen Aufwendungen f\u00fcr dessen Betrieb und Unterhalt nach Massgabe des Gebrauchs f\u00fcr die Arbeit zu verg\u00fcten. Stellt der Arbeitnehmer im Einverst\u00e4ndnis mit dem Arbeitgeber selbst ein Motorfahrzeug, so sind ihm \u00fcberdies die \u00f6ffentlichen Abgaben f\u00fcr das Fahrzeug, die Pr\u00e4mien f\u00fcr die Haftpflichtversicherung und eine angemessene Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Abn\u00fctzung des Fahrzeugs nach Massgabe des Gebrauchs f\u00fcr die Arbeit zu verg\u00fcten. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1982\/1676_1676_1676', 'b': '1982', '#text': 'AS  1676'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1982\/1724_1724_1724', '#text': '1724'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1976\/3_141_143_155', 'b': '1976', '#text': 'BBl  III 141'}], '#text': 'Aufgehoben durch Anhang Ziff. 12 des Unfallversicherungsgesetzes vom 20. M\u00e4rz 1981, mit Wirkung seit 1. Jan. 1984 (Art. 1 Abs. 1; ).'}}, '#text': '\u2026'} Ben\u00fctzt der Arbeitnehmer im Einverst\u00e4ndnis mit dem Arbeitgeber f\u00fcr seine Arbeit ein von diesem oder ein von ihm selbst gestelltes Motorfahrzeug, so sind ihm die \u00fcblichen Aufwendungen f\u00fcr dessen Betrieb und Unterhalt nach Massgabe des Gebrauchs f\u00fcr die Arbeit zu verg\u00fcten. Stellt der Arbeitnehmer im Einverst\u00e4ndnis mit dem Arbeitgeber selbst ein Motorfahrzeug, so sind ihm \u00fcberdies die \u00f6ffentlichen Abgaben f\u00fcr das Fahrzeug, die Pr\u00e4mien f\u00fcr die Haftpflichtversicherung und eine angemessene Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Abn\u00fctzung des Fahrzeugs nach Massgabe des Gebrauchs f\u00fcr die Arbeit zu verg\u00fcten. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1982\/1676_1676_1676', 'b': '1982', '#text': 'AS  1676'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1982\/1724_1724_1724', '#text': '1724'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1976\/3_141_143_155', 'b': '1976', '#text': 'BBl  III 141'}], '#text': 'Aufgehoben durch Anhang Ziff. 12 des Unfallversicherungsgesetzes vom 20. M\u00e4rz 1981, mit Wirkung seit 1. Jan. 1984 (Art. 1 Abs. 1; ).'}}, '#text': '\u2026'}","20":"Auf Grund der Abrechnung des Arbeitnehmers ist der Auslagenersatz jeweils zusammen mit dem Lohn auszurichten, sofern nicht eine k\u00fcrzere Frist verabredet oder \u00fcblich ist. Hat der Arbeitnehmer zur Erf\u00fcllung der vertraglichen Pflichten regelm\u00e4ssig Auslagen zu machen, so ist ihm ein angemessener Vorschuss in bestimmten Zeitabst\u00e4nden, mindestens aber jeden Monat auszurichten. Auf Grund der Abrechnung des Arbeitnehmers ist der Auslagenersatz jeweils zusammen mit dem Lohn auszurichten, sofern nicht eine k\u00fcrzere Frist verabredet oder \u00fcblich ist. Hat der Arbeitnehmer zur Erf\u00fcllung der vertraglichen Pflichten regelm\u00e4ssig Auslagen zu machen, so ist ihm ein angemessener Vorschuss in bestimmten Zeitabst\u00e4nden, mindestens aber jeden Monat auszurichten.","21":"{'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1996\/1498_1498_1498', 'b': '1996', '#text': 'AS  1498'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1993\/1_1248_1163_987', 'b': '1993', '#text': 'BBl  I 1248'}], '#text': 'Zweiter Satz eingef\u00fcgt durch Anhang Ziff. 3 des Gleichstellungsgesetzes vom  24. M\u00e4rz 1995, in Kraft seit 1. Juli 1996 (; ).'}}, '#text': 'Der Arbeitgeber hat im Arbeitsverh\u00e4ltnis die Pers\u00f6nlichkeit des Arbeitnehmers zu achten und zu sch\u00fctzen, auf dessen Gesundheit geb\u00fchrend R\u00fccksicht zu nehmen und f\u00fcr die Wahrung der Sittlichkeit zu sorgen. Er muss insbesondere daf\u00fcr sorgen, dass Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nicht sexuell bel\u00e4stigt werden und dass den Opfern von sexuellen Bel\u00e4stigungen keine weiteren Nachteile entstehen.'} {'authorialNote': [{'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1974\/1051_1051_1051', 'b': '1974', '#text': 'AS 1051'}, '#text': 'Berichtigt von der Redaktionskommission der BVers (Art. 33 GVG \u2013 ).'}}, {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1996\/1498_1498_1498', 'b': '1996', '#text': 'AS  1498'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1993\/1_1248_1163_987', 'b': '1993', '#text': 'BBl  I 1248'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Anhang Ziff. 3 des Gleichstellungsgesetzes vom 24. M\u00e4rz 1995, in Kraft seit 1. Juli 1996 (; ).'}}], '#text': 'Er hat zum Schutz von Leben, Gesundheit und pers\u00f6nlicher Integrit\u00e4t der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer die Massnahmen zu treffen, die nach der Erfahrung notwendig, nach dem Stand der Technik anwendbar und den Verh\u00e4ltnissen des Betriebes oder Haushaltes angemessen sind, soweit es mit R\u00fccksicht auf das einzelne Arbeitsverh\u00e4ltnis und die Natur der Arbeitsleistung ihm billigerweise zugemutet werden kann.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1996\/1498_1498_1498', 'b': '1996', '#text': 'AS  1498'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1993\/1_1248_1163_987', 'b': '1993', '#text': 'BBl  I 1248'}], '#text': 'Zweiter Satz eingef\u00fcgt durch Anhang Ziff. 3 des Gleichstellungsgesetzes vom  24. M\u00e4rz 1995, in Kraft seit 1. Juli 1996 (; ).'}}, '#text': 'Der Arbeitgeber hat im Arbeitsverh\u00e4ltnis die Pers\u00f6nlichkeit des Arbeitnehmers zu achten und zu sch\u00fctzen, auf dessen Gesundheit geb\u00fchrend R\u00fccksicht zu nehmen und f\u00fcr die Wahrung der Sittlichkeit zu sorgen. Er muss insbesondere daf\u00fcr sorgen, dass Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nicht sexuell bel\u00e4stigt werden und dass den Opfern von sexuellen Bel\u00e4stigungen keine weiteren Nachteile entstehen.'} {'authorialNote': [{'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1974\/1051_1051_1051', 'b': '1974', '#text': 'AS 1051'}, '#text': 'Berichtigt von der Redaktionskommission der BVers (Art. 33 GVG \u2013 ).'}}, {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1996\/1498_1498_1498', 'b': '1996', '#text': 'AS  1498'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1993\/1_1248_1163_987', 'b': '1993', '#text': 'BBl  I 1248'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Anhang Ziff. 3 des Gleichstellungsgesetzes vom 24. M\u00e4rz 1995, in Kraft seit 1. Juli 1996 (; ).'}}], '#text': 'Er hat zum Schutz von Leben, Gesundheit und pers\u00f6nlicher Integrit\u00e4t der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer die Massnahmen zu treffen, die nach der Erfahrung notwendig, nach dem Stand der Technik anwendbar und den Verh\u00e4ltnissen des Betriebes oder Haushaltes angemessen sind, soweit es mit R\u00fccksicht auf das einzelne Arbeitsverh\u00e4ltnis und die Natur der Arbeitsleistung ihm billigerweise zugemutet werden kann.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1996\/1498_1498_1498', 'b': '1996', '#text': 'AS  1498'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1993\/1_1248_1163_987', 'b': '1993', '#text': 'BBl  I 1248'}], '#text': 'Zweiter Satz eingef\u00fcgt durch Anhang Ziff. 3 des Gleichstellungsgesetzes vom  24. M\u00e4rz 1995, in Kraft seit 1. Juli 1996 (; ).'}}, '#text': 'Der Arbeitgeber hat im Arbeitsverh\u00e4ltnis die Pers\u00f6nlichkeit des Arbeitnehmers zu achten und zu sch\u00fctzen, auf dessen Gesundheit geb\u00fchrend R\u00fccksicht zu nehmen und f\u00fcr die Wahrung der Sittlichkeit zu sorgen. Er muss insbesondere daf\u00fcr sorgen, dass Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nicht sexuell bel\u00e4stigt werden und dass den Opfern von sexuellen Bel\u00e4stigungen keine weiteren Nachteile entstehen.'} {'authorialNote': [{'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1974\/1051_1051_1051', 'b': '1974', '#text': 'AS 1051'}, '#text': 'Berichtigt von der Redaktionskommission der BVers (Art. 33 GVG \u2013 ).'}}, {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1996\/1498_1498_1498', 'b': '1996', '#text': 'AS  1498'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1993\/1_1248_1163_987', 'b': '1993', '#text': 'BBl  I 1248'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Anhang Ziff. 3 des Gleichstellungsgesetzes vom 24. M\u00e4rz 1995, in Kraft seit 1. Juli 1996 (; ).'}}], '#text': 'Er hat zum Schutz von Leben, Gesundheit und pers\u00f6nlicher Integrit\u00e4t der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer die Massnahmen zu treffen, die nach der Erfahrung notwendig, nach dem Stand der Technik anwendbar und den Verh\u00e4ltnissen des Betriebes oder Haushaltes angemessen sind, soweit es mit R\u00fccksicht auf das einzelne Arbeitsverh\u00e4ltnis und die Natur der Arbeitsleistung ihm billigerweise zugemutet werden kann.'}","22":"Lebt der Arbeitnehmer in Hausgemeinschaft mit dem Arbeitgeber, so hat dieser f\u00fcr ausreichende Verpflegung und einwandfreie Unterkunft zu sorgen. Wird der Arbeitnehmer ohne sein Verschulden durch Krankheit oder Unfall an der Arbeitsleistung verhindert, so hat der Arbeitgeber Pflege und \u00e4rztliche Behandlung f\u00fcr eine beschr\u00e4nkte Zeit zu gew\u00e4hren, im ersten Dienstjahr f\u00fcr drei Wochen und nachher f\u00fcr eine angemessene l\u00e4ngere Zeit, je nach der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses und den besonderen Umst\u00e4nden. Bei Schwangerschaft und Niederkunft der Arbeitnehmerin hat der Arbeitgeber die gleichen Leistungen zu gew\u00e4hren. Lebt der Arbeitnehmer in Hausgemeinschaft mit dem Arbeitgeber, so hat dieser f\u00fcr ausreichende Verpflegung und einwandfreie Unterkunft zu sorgen. Wird der Arbeitnehmer ohne sein Verschulden durch Krankheit oder Unfall an der Arbeitsleistung verhindert, so hat der Arbeitgeber Pflege und \u00e4rztliche Behandlung f\u00fcr eine beschr\u00e4nkte Zeit zu gew\u00e4hren, im ersten Dienstjahr f\u00fcr drei Wochen und nachher f\u00fcr eine angemessene l\u00e4ngere Zeit, je nach der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses und den besonderen Umst\u00e4nden. Bei Schwangerschaft und Niederkunft der Arbeitnehmerin hat der Arbeitgeber die gleichen Leistungen zu gew\u00e4hren. Lebt der Arbeitnehmer in Hausgemeinschaft mit dem Arbeitgeber, so hat dieser f\u00fcr ausreichende Verpflegung und einwandfreie Unterkunft zu sorgen. Wird der Arbeitnehmer ohne sein Verschulden durch Krankheit oder Unfall an der Arbeitsleistung verhindert, so hat der Arbeitgeber Pflege und \u00e4rztliche Behandlung f\u00fcr eine beschr\u00e4nkte Zeit zu gew\u00e4hren, im ersten Dienstjahr f\u00fcr drei Wochen und nachher f\u00fcr eine angemessene l\u00e4ngere Zeit, je nach der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses und den besonderen Umst\u00e4nden. Bei Schwangerschaft und Niederkunft der Arbeitnehmerin hat der Arbeitgeber die gleichen Leistungen zu gew\u00e4hren.","23":"{'authorialNote': [{'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/2022\/491', 'b': '235.1', '#text': 'SR'}}}, {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2022\/491', 'b': '2022', '#text': 'AS  491'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2017\/2057', 'b': '2017', '#text': 'BBl  6941'}], '#text': 'Fassung des zweiten Satzes gem\u00e4ss Anhang 1 Ziff. II 18 des Datenschutzgesetzes vom  25. Sept. 2020, in Kraft seit 1. Sept. 2023 (; ).'}}], '#text': 'Der Arbeitgeber darf Daten \u00fcber den Arbeitnehmer nur bearbeiten, soweit sie dessen Eignung f\u00fcr das Arbeitsverh\u00e4ltnis betreffen oder zur Durchf\u00fchrung des Arbeitsvertrages erforderlich sind. Im \u00dcbrigen gelten die Bestimmungen des Datenschutzgesetzes vom 25. September 2020.'} {'authorialNote': [{'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/2022\/491', 'b': '235.1', '#text': 'SR'}}}, {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2022\/491', 'b': '2022', '#text': 'AS  491'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2017\/2057', 'b': '2017', '#text': 'BBl  6941'}], '#text': 'Fassung des zweiten Satzes gem\u00e4ss Anhang 1 Ziff. II 18 des Datenschutzgesetzes vom  25. Sept. 2020, in Kraft seit 1. Sept. 2023 (; ).'}}], '#text': 'Der Arbeitgeber darf Daten \u00fcber den Arbeitnehmer nur bearbeiten, soweit sie dessen Eignung f\u00fcr das Arbeitsverh\u00e4ltnis betreffen oder zur Durchf\u00fchrung des Arbeitsvertrages erforderlich sind. Im \u00dcbrigen gelten die Bestimmungen des Datenschutzgesetzes vom 25. September 2020.'} {'authorialNote': [{'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/2022\/491', 'b': '235.1', '#text': 'SR'}}}, {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2022\/491', 'b': '2022', '#text': 'AS  491'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2017\/2057', 'b': '2017', '#text': 'BBl  6941'}], '#text': 'Fassung des zweiten Satzes gem\u00e4ss Anhang 1 Ziff. II 18 des Datenschutzgesetzes vom  25. Sept. 2020, in Kraft seit 1. Sept. 2023 (; ).'}}], '#text': 'Der Arbeitgeber darf Daten \u00fcber den Arbeitnehmer nur bearbeiten, soweit sie dessen Eignung f\u00fcr das Arbeitsverh\u00e4ltnis betreffen oder zur Durchf\u00fchrung des Arbeitsvertrages erforderlich sind. Im \u00dcbrigen gelten die Bestimmungen des Datenschutzgesetzes vom 25. September 2020.'}","24":"Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer jede Woche einen freien Tag zu gew\u00e4hren, in der Regel den Sonntag oder, wo dies nach den Verh\u00e4ltnissen nicht m\u00f6glich ist, einen vollen Werktag. Unter besonderen Umst\u00e4nden k\u00f6nnen dem Arbeitnehmer mit dessen Zustimmung ausnahmsweise mehrere freie Tage zusammenh\u00e4ngend oder statt eines freien Tages zwei freie Halbtage einger\u00e4umt werden. Dem Arbeitnehmer sind im \u00dcbrigen die \u00fcblichen freien Stunden und Tage und nach erfolgter K\u00fcndigung die f\u00fcr das Aufsuchen einer anderen Arbeitsstelle erforderliche Zeit zu gew\u00e4hren. Bei der Bestimmung der Freizeit ist auf die Interessen des Arbeitgebers wie des Arbeitnehmers angemessen R\u00fccksicht zu nehmen. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer jede Woche einen freien Tag zu gew\u00e4hren, in der Regel den Sonntag oder, wo dies nach den Verh\u00e4ltnissen nicht m\u00f6glich ist, einen vollen Werktag. Unter besonderen Umst\u00e4nden k\u00f6nnen dem Arbeitnehmer mit dessen Zustimmung ausnahmsweise mehrere freie Tage zusammenh\u00e4ngend oder statt eines freien Tages zwei freie Halbtage einger\u00e4umt werden. Dem Arbeitnehmer sind im \u00dcbrigen die \u00fcblichen freien Stunden und Tage und nach erfolgter K\u00fcndigung die f\u00fcr das Aufsuchen einer anderen Arbeitsstelle erforderliche Zeit zu gew\u00e4hren. Bei der Bestimmung der Freizeit ist auf die Interessen des Arbeitgebers wie des Arbeitnehmers angemessen R\u00fccksicht zu nehmen. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer jede Woche einen freien Tag zu gew\u00e4hren, in der Regel den Sonntag oder, wo dies nach den Verh\u00e4ltnissen nicht m\u00f6glich ist, einen vollen Werktag. Unter besonderen Umst\u00e4nden k\u00f6nnen dem Arbeitnehmer mit dessen Zustimmung ausnahmsweise mehrere freie Tage zusammenh\u00e4ngend oder statt eines freien Tages zwei freie Halbtage einger\u00e4umt werden. Dem Arbeitnehmer sind im \u00dcbrigen die \u00fcblichen freien Stunden und Tage und nach erfolgter K\u00fcndigung die f\u00fcr das Aufsuchen einer anderen Arbeitsstelle erforderliche Zeit zu gew\u00e4hren. Bei der Bestimmung der Freizeit ist auf die Interessen des Arbeitgebers wie des Arbeitnehmers angemessen R\u00fccksicht zu nehmen. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer jede Woche einen freien Tag zu gew\u00e4hren, in der Regel den Sonntag oder, wo dies nach den Verh\u00e4ltnissen nicht m\u00f6glich ist, einen vollen Werktag. Unter besonderen Umst\u00e4nden k\u00f6nnen dem Arbeitnehmer mit dessen Zustimmung ausnahmsweise mehrere freie Tage zusammenh\u00e4ngend oder statt eines freien Tages zwei freie Halbtage einger\u00e4umt werden. Dem Arbeitnehmer sind im \u00dcbrigen die \u00fcblichen freien Stunden und Tage und nach erfolgter K\u00fcndigung die f\u00fcr das Aufsuchen einer anderen Arbeitsstelle erforderliche Zeit zu gew\u00e4hren. Bei der Bestimmung der Freizeit ist auf die Interessen des Arbeitgebers wie des Arbeitnehmers angemessen R\u00fccksicht zu nehmen. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer jede Woche einen freien Tag zu gew\u00e4hren, in der Regel den Sonntag oder, wo dies nach den Verh\u00e4ltnissen nicht m\u00f6glich ist, einen vollen Werktag. Unter besonderen Umst\u00e4nden k\u00f6nnen dem Arbeitnehmer mit dessen Zustimmung ausnahmsweise mehrere freie Tage zusammenh\u00e4ngend oder statt eines freien Tages zwei freie Halbtage einger\u00e4umt werden. Dem Arbeitnehmer sind im \u00dcbrigen die \u00fcblichen freien Stunden und Tage und nach erfolgter K\u00fcndigung die f\u00fcr das Aufsuchen einer anderen Arbeitsstelle erforderliche Zeit zu gew\u00e4hren. Bei der Bestimmung der Freizeit ist auf die Interessen des Arbeitgebers wie des Arbeitnehmers angemessen R\u00fccksicht zu nehmen. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer jede Woche einen freien Tag zu gew\u00e4hren, in der Regel den Sonntag oder, wo dies nach den Verh\u00e4ltnissen nicht m\u00f6glich ist, einen vollen Werktag. Unter besonderen Umst\u00e4nden k\u00f6nnen dem Arbeitnehmer mit dessen Zustimmung ausnahmsweise mehrere freie Tage zusammenh\u00e4ngend oder statt eines freien Tages zwei freie Halbtage einger\u00e4umt werden. Dem Arbeitnehmer sind im \u00dcbrigen die \u00fcblichen freien Stunden und Tage und nach erfolgter K\u00fcndigung die f\u00fcr das Aufsuchen einer anderen Arbeitsstelle erforderliche Zeit zu gew\u00e4hren. Bei der Bestimmung der Freizeit ist auf die Interessen des Arbeitgebers wie des Arbeitnehmers angemessen R\u00fccksicht zu nehmen. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer jede Woche einen freien Tag zu gew\u00e4hren, in der Regel den Sonntag oder, wo dies nach den Verh\u00e4ltnissen nicht m\u00f6glich ist, einen vollen Werktag. Unter besonderen Umst\u00e4nden k\u00f6nnen dem Arbeitnehmer mit dessen Zustimmung ausnahmsweise mehrere freie Tage zusammenh\u00e4ngend oder statt eines freien Tages zwei freie Halbtage einger\u00e4umt werden. Dem Arbeitnehmer sind im \u00dcbrigen die \u00fcblichen freien Stunden und Tage und nach erfolgter K\u00fcndigung die f\u00fcr das Aufsuchen einer anderen Arbeitsstelle erforderliche Zeit zu gew\u00e4hren. Bei der Bestimmung der Freizeit ist auf die Interessen des Arbeitgebers wie des Arbeitnehmers angemessen R\u00fccksicht zu nehmen. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer jede Woche einen freien Tag zu gew\u00e4hren, in der Regel den Sonntag oder, wo dies nach den Verh\u00e4ltnissen nicht m\u00f6glich ist, einen vollen Werktag. Unter besonderen Umst\u00e4nden k\u00f6nnen dem Arbeitnehmer mit dessen Zustimmung ausnahmsweise mehrere freie Tage zusammenh\u00e4ngend oder statt eines freien Tages zwei freie Halbtage einger\u00e4umt werden. Dem Arbeitnehmer sind im \u00dcbrigen die \u00fcblichen freien Stunden und Tage und nach erfolgter K\u00fcndigung die f\u00fcr das Aufsuchen einer anderen Arbeitsstelle erforderliche Zeit zu gew\u00e4hren. Bei der Bestimmung der Freizeit ist auf die Interessen des Arbeitgebers wie des Arbeitnehmers angemessen R\u00fccksicht zu nehmen.","25":"{'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer jedes Dienstjahr wenigstens vier Wochen, dem Arbeitnehmer bis zum vollendeten 20. Altersjahr wenigstens f\u00fcnf Wochen Ferien zu gew\u00e4hren.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Aufgehoben durch Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, mit Wirkung seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': '\u2026'} F\u00fcr ein unvollst\u00e4ndiges Dienstjahr sind Ferien entsprechend der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses im betreffenden Dienstjahr zu gew\u00e4hren. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer jedes Dienstjahr wenigstens vier Wochen, dem Arbeitnehmer bis zum vollendeten 20. Altersjahr wenigstens f\u00fcnf Wochen Ferien zu gew\u00e4hren.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Aufgehoben durch Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, mit Wirkung seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': '\u2026'} F\u00fcr ein unvollst\u00e4ndiges Dienstjahr sind Ferien entsprechend der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses im betreffenden Dienstjahr zu gew\u00e4hren. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer jedes Dienstjahr wenigstens vier Wochen, dem Arbeitnehmer bis zum vollendeten 20. Altersjahr wenigstens f\u00fcnf Wochen Ferien zu gew\u00e4hren.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Aufgehoben durch Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, mit Wirkung seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': '\u2026'} F\u00fcr ein unvollst\u00e4ndiges Dienstjahr sind Ferien entsprechend der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses im betreffenden Dienstjahr zu gew\u00e4hren. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer jedes Dienstjahr wenigstens vier Wochen, dem Arbeitnehmer bis zum vollendeten 20. Altersjahr wenigstens f\u00fcnf Wochen Ferien zu gew\u00e4hren.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Aufgehoben durch Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, mit Wirkung seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': '\u2026'} F\u00fcr ein unvollst\u00e4ndiges Dienstjahr sind Ferien entsprechend der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses im betreffenden Dienstjahr zu gew\u00e4hren. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer jedes Dienstjahr wenigstens vier Wochen, dem Arbeitnehmer bis zum vollendeten 20. Altersjahr wenigstens f\u00fcnf Wochen Ferien zu gew\u00e4hren.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Aufgehoben durch Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, mit Wirkung seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': '\u2026'} F\u00fcr ein unvollst\u00e4ndiges Dienstjahr sind Ferien entsprechend der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses im betreffenden Dienstjahr zu gew\u00e4hren. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer jedes Dienstjahr wenigstens vier Wochen, dem Arbeitnehmer bis zum vollendeten 20. Altersjahr wenigstens f\u00fcnf Wochen Ferien zu gew\u00e4hren.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Aufgehoben durch Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, mit Wirkung seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': '\u2026'} F\u00fcr ein unvollst\u00e4ndiges Dienstjahr sind Ferien entsprechend der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses im betreffenden Dienstjahr zu gew\u00e4hren. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer jedes Dienstjahr wenigstens vier Wochen, dem Arbeitnehmer bis zum vollendeten 20. Altersjahr wenigstens f\u00fcnf Wochen Ferien zu gew\u00e4hren.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Aufgehoben durch Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, mit Wirkung seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': '\u2026'} F\u00fcr ein unvollst\u00e4ndiges Dienstjahr sind Ferien entsprechend der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses im betreffenden Dienstjahr zu gew\u00e4hren. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer jedes Dienstjahr wenigstens vier Wochen, dem Arbeitnehmer bis zum vollendeten 20. Altersjahr wenigstens f\u00fcnf Wochen Ferien zu gew\u00e4hren.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Aufgehoben durch Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, mit Wirkung seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': '\u2026'} F\u00fcr ein unvollst\u00e4ndiges Dienstjahr sind Ferien entsprechend der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses im betreffenden Dienstjahr zu gew\u00e4hren.","26":"{'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1982\/2184_2184_2184', 'b': '1982', '#text': 'AS  2184'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1983\/1204_1204_1204', 'b': '1983', '#text': '1204'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1980\/3_489_485_469', 'b': '1980', '#text': 'BBl  III 489'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Art. 117 des Arbeitslosenversicherungsgesetzes, in Kraft seit 1. Jan. 1984 (, ; ).'}}, '#text': 'Ist der Arbeitnehmer durch sein Verschulden w\u00e4hrend eines Dienstjahres insgesamt um mehr als einen Monat an der Arbeitsleistung verhindert, so kann der Arbeitgeber die Ferien f\u00fcr jeden vollen Monat der Verhinderung um einen Zw\u00f6lftel k\u00fcrzen.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1990\/2007_2007_2007', 'b': '1990', '#text': 'AS  2007'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1988\/1_825_777_641', 'b': '1988', '#text': 'BBl  I 825'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Art. 13 des JFG vom 6. Okt. 1989, in Kraft seit 1. Jan. 1991  (; ).'}}, '#text': 'Betr\u00e4gt die Verhinderung insgesamt nicht mehr als einen Monat im Dienstjahr und ist sie durch Gr\u00fcnde, die in der Person des Arbeitnehmers liegen, wie Krankheit, Unfall, Erf\u00fcllung gesetzlicher Pflichten, Aus\u00fcbung eines \u00f6ffentlichen Amtes oder Jugendurlaub, ohne Verschulden des Arbeitnehmers verursacht, so d\u00fcrfen die Ferien vom Arbeitgeber nicht gek\u00fcrzt werden.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag kann eine von den Abs\u00e4tzen 2 und 3 abweichende Regelung getroffen werden, wenn sie f\u00fcr den Arbeitnehmer im Ganzen mindestens gleichwertig ist.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1982\/2184_2184_2184', 'b': '1982', '#text': 'AS  2184'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1983\/1204_1204_1204', 'b': '1983', '#text': '1204'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1980\/3_489_485_469', 'b': '1980', '#text': 'BBl  III 489'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Art. 117 des Arbeitslosenversicherungsgesetzes, in Kraft seit 1. Jan. 1984 (, ; ).'}}, '#text': 'Ist der Arbeitnehmer durch sein Verschulden w\u00e4hrend eines Dienstjahres insgesamt um mehr als einen Monat an der Arbeitsleistung verhindert, so kann der Arbeitgeber die Ferien f\u00fcr jeden vollen Monat der Verhinderung um einen Zw\u00f6lftel k\u00fcrzen.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1990\/2007_2007_2007', 'b': '1990', '#text': 'AS  2007'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1988\/1_825_777_641', 'b': '1988', '#text': 'BBl  I 825'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Art. 13 des JFG vom 6. Okt. 1989, in Kraft seit 1. Jan. 1991  (; ).'}}, '#text': 'Betr\u00e4gt die Verhinderung insgesamt nicht mehr als einen Monat im Dienstjahr und ist sie durch Gr\u00fcnde, die in der Person des Arbeitnehmers liegen, wie Krankheit, Unfall, Erf\u00fcllung gesetzlicher Pflichten, Aus\u00fcbung eines \u00f6ffentlichen Amtes oder Jugendurlaub, ohne Verschulden des Arbeitnehmers verursacht, so d\u00fcrfen die Ferien vom Arbeitgeber nicht gek\u00fcrzt werden.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag kann eine von den Abs\u00e4tzen 2 und 3 abweichende Regelung getroffen werden, wenn sie f\u00fcr den Arbeitnehmer im Ganzen mindestens gleichwertig ist.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1982\/2184_2184_2184', 'b': '1982', '#text': 'AS  2184'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1983\/1204_1204_1204', 'b': '1983', '#text': '1204'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1980\/3_489_485_469', 'b': '1980', '#text': 'BBl  III 489'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Art. 117 des Arbeitslosenversicherungsgesetzes, in Kraft seit 1. Jan. 1984 (, ; ).'}}, '#text': 'Ist der Arbeitnehmer durch sein Verschulden w\u00e4hrend eines Dienstjahres insgesamt um mehr als einen Monat an der Arbeitsleistung verhindert, so kann der Arbeitgeber die Ferien f\u00fcr jeden vollen Monat der Verhinderung um einen Zw\u00f6lftel k\u00fcrzen.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1990\/2007_2007_2007', 'b': '1990', '#text': 'AS  2007'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1988\/1_825_777_641', 'b': '1988', '#text': 'BBl  I 825'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Art. 13 des JFG vom 6. Okt. 1989, in Kraft seit 1. Jan. 1991  (; ).'}}, '#text': 'Betr\u00e4gt die Verhinderung insgesamt nicht mehr als einen Monat im Dienstjahr und ist sie durch Gr\u00fcnde, die in der Person des Arbeitnehmers liegen, wie Krankheit, Unfall, Erf\u00fcllung gesetzlicher Pflichten, Aus\u00fcbung eines \u00f6ffentlichen Amtes oder Jugendurlaub, ohne Verschulden des Arbeitnehmers verursacht, so d\u00fcrfen die Ferien vom Arbeitgeber nicht gek\u00fcrzt werden.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag kann eine von den Abs\u00e4tzen 2 und 3 abweichende Regelung getroffen werden, wenn sie f\u00fcr den Arbeitnehmer im Ganzen mindestens gleichwertig ist.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1982\/2184_2184_2184', 'b': '1982', '#text': 'AS  2184'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1983\/1204_1204_1204', 'b': '1983', '#text': '1204'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1980\/3_489_485_469', 'b': '1980', '#text': 'BBl  III 489'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Art. 117 des Arbeitslosenversicherungsgesetzes, in Kraft seit 1. Jan. 1984 (, ; ).'}}, '#text': 'Ist der Arbeitnehmer durch sein Verschulden w\u00e4hrend eines Dienstjahres insgesamt um mehr als einen Monat an der Arbeitsleistung verhindert, so kann der Arbeitgeber die Ferien f\u00fcr jeden vollen Monat der Verhinderung um einen Zw\u00f6lftel k\u00fcrzen.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1990\/2007_2007_2007', 'b': '1990', '#text': 'AS  2007'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1988\/1_825_777_641', 'b': '1988', '#text': 'BBl  I 825'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Art. 13 des JFG vom 6. Okt. 1989, in Kraft seit 1. Jan. 1991  (; ).'}}, '#text': 'Betr\u00e4gt die Verhinderung insgesamt nicht mehr als einen Monat im Dienstjahr und ist sie durch Gr\u00fcnde, die in der Person des Arbeitnehmers liegen, wie Krankheit, Unfall, Erf\u00fcllung gesetzlicher Pflichten, Aus\u00fcbung eines \u00f6ffentlichen Amtes oder Jugendurlaub, ohne Verschulden des Arbeitnehmers verursacht, so d\u00fcrfen die Ferien vom Arbeitgeber nicht gek\u00fcrzt werden.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag kann eine von den Abs\u00e4tzen 2 und 3 abweichende Regelung getroffen werden, wenn sie f\u00fcr den Arbeitnehmer im Ganzen mindestens gleichwertig ist.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1982\/2184_2184_2184', 'b': '1982', '#text': 'AS  2184'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1983\/1204_1204_1204', 'b': '1983', '#text': '1204'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1980\/3_489_485_469', 'b': '1980', '#text': 'BBl  III 489'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Art. 117 des Arbeitslosenversicherungsgesetzes, in Kraft seit 1. Jan. 1984 (, ; ).'}}, '#text': 'Ist der Arbeitnehmer durch sein Verschulden w\u00e4hrend eines Dienstjahres insgesamt um mehr als einen Monat an der Arbeitsleistung verhindert, so kann der Arbeitgeber die Ferien f\u00fcr jeden vollen Monat der Verhinderung um einen Zw\u00f6lftel k\u00fcrzen.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1990\/2007_2007_2007', 'b': '1990', '#text': 'AS  2007'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1988\/1_825_777_641', 'b': '1988', '#text': 'BBl  I 825'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Art. 13 des JFG vom 6. Okt. 1989, in Kraft seit 1. Jan. 1991  (; ).'}}, '#text': 'Betr\u00e4gt die Verhinderung insgesamt nicht mehr als einen Monat im Dienstjahr und ist sie durch Gr\u00fcnde, die in der Person des Arbeitnehmers liegen, wie Krankheit, Unfall, Erf\u00fcllung gesetzlicher Pflichten, Aus\u00fcbung eines \u00f6ffentlichen Amtes oder Jugendurlaub, ohne Verschulden des Arbeitnehmers verursacht, so d\u00fcrfen die Ferien vom Arbeitgeber nicht gek\u00fcrzt werden.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag kann eine von den Abs\u00e4tzen 2 und 3 abweichende Regelung getroffen werden, wenn sie f\u00fcr den Arbeitnehmer im Ganzen mindestens gleichwertig ist.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1982\/2184_2184_2184', 'b': '1982', '#text': 'AS  2184'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1983\/1204_1204_1204', 'b': '1983', '#text': '1204'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1980\/3_489_485_469', 'b': '1980', '#text': 'BBl  III 489'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Art. 117 des Arbeitslosenversicherungsgesetzes, in Kraft seit 1. Jan. 1984 (, ; ).'}}, '#text': 'Ist der Arbeitnehmer durch sein Verschulden w\u00e4hrend eines Dienstjahres insgesamt um mehr als einen Monat an der Arbeitsleistung verhindert, so kann der Arbeitgeber die Ferien f\u00fcr jeden vollen Monat der Verhinderung um einen Zw\u00f6lftel k\u00fcrzen.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1990\/2007_2007_2007', 'b': '1990', '#text': 'AS  2007'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1988\/1_825_777_641', 'b': '1988', '#text': 'BBl  I 825'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Art. 13 des JFG vom 6. Okt. 1989, in Kraft seit 1. Jan. 1991  (; ).'}}, '#text': 'Betr\u00e4gt die Verhinderung insgesamt nicht mehr als einen Monat im Dienstjahr und ist sie durch Gr\u00fcnde, die in der Person des Arbeitnehmers liegen, wie Krankheit, Unfall, Erf\u00fcllung gesetzlicher Pflichten, Aus\u00fcbung eines \u00f6ffentlichen Amtes oder Jugendurlaub, ohne Verschulden des Arbeitnehmers verursacht, so d\u00fcrfen die Ferien vom Arbeitgeber nicht gek\u00fcrzt werden.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag kann eine von den Abs\u00e4tzen 2 und 3 abweichende Regelung getroffen werden, wenn sie f\u00fcr den Arbeitnehmer im Ganzen mindestens gleichwertig ist.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1982\/2184_2184_2184', 'b': '1982', '#text': 'AS  2184'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1983\/1204_1204_1204', 'b': '1983', '#text': '1204'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1980\/3_489_485_469', 'b': '1980', '#text': 'BBl  III 489'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Art. 117 des Arbeitslosenversicherungsgesetzes, in Kraft seit 1. Jan. 1984 (, ; ).'}}, '#text': 'Ist der Arbeitnehmer durch sein Verschulden w\u00e4hrend eines Dienstjahres insgesamt um mehr als einen Monat an der Arbeitsleistung verhindert, so kann der Arbeitgeber die Ferien f\u00fcr jeden vollen Monat der Verhinderung um einen Zw\u00f6lftel k\u00fcrzen.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1990\/2007_2007_2007', 'b': '1990', '#text': 'AS  2007'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1988\/1_825_777_641', 'b': '1988', '#text': 'BBl  I 825'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Art. 13 des JFG vom 6. Okt. 1989, in Kraft seit 1. Jan. 1991  (; ).'}}, '#text': 'Betr\u00e4gt die Verhinderung insgesamt nicht mehr als einen Monat im Dienstjahr und ist sie durch Gr\u00fcnde, die in der Person des Arbeitnehmers liegen, wie Krankheit, Unfall, Erf\u00fcllung gesetzlicher Pflichten, Aus\u00fcbung eines \u00f6ffentlichen Amtes oder Jugendurlaub, ohne Verschulden des Arbeitnehmers verursacht, so d\u00fcrfen die Ferien vom Arbeitgeber nicht gek\u00fcrzt werden.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag kann eine von den Abs\u00e4tzen 2 und 3 abweichende Regelung getroffen werden, wenn sie f\u00fcr den Arbeitnehmer im Ganzen mindestens gleichwertig ist.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1982\/2184_2184_2184', 'b': '1982', '#text': 'AS  2184'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1983\/1204_1204_1204', 'b': '1983', '#text': '1204'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1980\/3_489_485_469', 'b': '1980', '#text': 'BBl  III 489'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Art. 117 des Arbeitslosenversicherungsgesetzes, in Kraft seit 1. Jan. 1984 (, ; ).'}}, '#text': 'Ist der Arbeitnehmer durch sein Verschulden w\u00e4hrend eines Dienstjahres insgesamt um mehr als einen Monat an der Arbeitsleistung verhindert, so kann der Arbeitgeber die Ferien f\u00fcr jeden vollen Monat der Verhinderung um einen Zw\u00f6lftel k\u00fcrzen.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1990\/2007_2007_2007', 'b': '1990', '#text': 'AS  2007'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1988\/1_825_777_641', 'b': '1988', '#text': 'BBl  I 825'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Art. 13 des JFG vom 6. Okt. 1989, in Kraft seit 1. Jan. 1991  (; ).'}}, '#text': 'Betr\u00e4gt die Verhinderung insgesamt nicht mehr als einen Monat im Dienstjahr und ist sie durch Gr\u00fcnde, die in der Person des Arbeitnehmers liegen, wie Krankheit, Unfall, Erf\u00fcllung gesetzlicher Pflichten, Aus\u00fcbung eines \u00f6ffentlichen Amtes oder Jugendurlaub, ohne Verschulden des Arbeitnehmers verursacht, so d\u00fcrfen die Ferien vom Arbeitgeber nicht gek\u00fcrzt werden.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Durch Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag kann eine von den Abs\u00e4tzen 2 und 3 abweichende Regelung getroffen werden, wenn sie f\u00fcr den Arbeitnehmer im Ganzen mindestens gleichwertig ist.'}","27":"{'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Die Ferien sind in der Regel im Verlauf des betreffenden Dienstjahres zu gew\u00e4hren; wenigstens zwei Ferienwochen m\u00fcssen zusammenh\u00e4ngen.'} Der Arbeitgeber bestimmt den Zeitpunkt der Ferien und nimmt dabei auf die W\u00fcnsche des Arbeitnehmers soweit R\u00fccksicht, als dies mit den Interessen des Betriebes oder Haushaltes vereinbar ist. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Die Ferien sind in der Regel im Verlauf des betreffenden Dienstjahres zu gew\u00e4hren; wenigstens zwei Ferienwochen m\u00fcssen zusammenh\u00e4ngen.'} Der Arbeitgeber bestimmt den Zeitpunkt der Ferien und nimmt dabei auf die W\u00fcnsche des Arbeitnehmers soweit R\u00fccksicht, als dies mit den Interessen des Betriebes oder Haushaltes vereinbar ist. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Die Ferien sind in der Regel im Verlauf des betreffenden Dienstjahres zu gew\u00e4hren; wenigstens zwei Ferienwochen m\u00fcssen zusammenh\u00e4ngen.'} Der Arbeitgeber bestimmt den Zeitpunkt der Ferien und nimmt dabei auf die W\u00fcnsche des Arbeitnehmers soweit R\u00fccksicht, als dies mit den Interessen des Betriebes oder Haushaltes vereinbar ist. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Die Ferien sind in der Regel im Verlauf des betreffenden Dienstjahres zu gew\u00e4hren; wenigstens zwei Ferienwochen m\u00fcssen zusammenh\u00e4ngen.'} Der Arbeitgeber bestimmt den Zeitpunkt der Ferien und nimmt dabei auf die W\u00fcnsche des Arbeitnehmers soweit R\u00fccksicht, als dies mit den Interessen des Betriebes oder Haushaltes vereinbar ist. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Die Ferien sind in der Regel im Verlauf des betreffenden Dienstjahres zu gew\u00e4hren; wenigstens zwei Ferienwochen m\u00fcssen zusammenh\u00e4ngen.'} Der Arbeitgeber bestimmt den Zeitpunkt der Ferien und nimmt dabei auf die W\u00fcnsche des Arbeitnehmers soweit R\u00fccksicht, als dies mit den Interessen des Betriebes oder Haushaltes vereinbar ist. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Die Ferien sind in der Regel im Verlauf des betreffenden Dienstjahres zu gew\u00e4hren; wenigstens zwei Ferienwochen m\u00fcssen zusammenh\u00e4ngen.'} Der Arbeitgeber bestimmt den Zeitpunkt der Ferien und nimmt dabei auf die W\u00fcnsche des Arbeitnehmers soweit R\u00fccksicht, als dies mit den Interessen des Betriebes oder Haushaltes vereinbar ist. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Die Ferien sind in der Regel im Verlauf des betreffenden Dienstjahres zu gew\u00e4hren; wenigstens zwei Ferienwochen m\u00fcssen zusammenh\u00e4ngen.'} Der Arbeitgeber bestimmt den Zeitpunkt der Ferien und nimmt dabei auf die W\u00fcnsche des Arbeitnehmers soweit R\u00fccksicht, als dies mit den Interessen des Betriebes oder Haushaltes vereinbar ist. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/1984\/580_580_580', 'b': '1984', '#text': 'AS  580'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/1982\/3_201_177_161', 'b': '1982', '#text': 'BBl  III 201'}], '#text': 'Fassung gem\u00e4ss Ziff. I des BG vom 16. Dez. 1983, in Kraft seit 1. Juli 1984  (; ).'}}, '#text': 'Die Ferien sind in der Regel im Verlauf des betreffenden Dienstjahres zu gew\u00e4hren; wenigstens zwei Ferienwochen m\u00fcssen zusammenh\u00e4ngen.'} Der Arbeitgeber bestimmt den Zeitpunkt der Ferien und nimmt dabei auf die W\u00fcnsche des Arbeitnehmers soweit R\u00fccksicht, als dies mit den Interessen des Betriebes oder Haushaltes vereinbar ist.","28":"Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer f\u00fcr die Ferien den gesamten darauf entfallenden Lohn und eine angemessene Entsch\u00e4digung f\u00fcr ausfallenden Naturallohn zu entrichten. Die Ferien d\u00fcrfen w\u00e4hrend der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses nicht durch Geldleistungen oder andere Verg\u00fcnstigungen abgegolten werden. Leistet der Arbeitnehmer w\u00e4hrend der Ferien entgeltliche Arbeit f\u00fcr einen Dritten und werden dadurch die berechtigten Interessen des Arbeitgebers verletzt, so kann dieser den Ferienlohn verweigern und bereits bezahlten Ferienlohn zur\u00fcckverlangen. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer f\u00fcr die Ferien den gesamten darauf entfallenden Lohn und eine angemessene Entsch\u00e4digung f\u00fcr ausfallenden Naturallohn zu entrichten. Die Ferien d\u00fcrfen w\u00e4hrend der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses nicht durch Geldleistungen oder andere Verg\u00fcnstigungen abgegolten werden. Leistet der Arbeitnehmer w\u00e4hrend der Ferien entgeltliche Arbeit f\u00fcr einen Dritten und werden dadurch die berechtigten Interessen des Arbeitgebers verletzt, so kann dieser den Ferienlohn verweigern und bereits bezahlten Ferienlohn zur\u00fcckverlangen. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer f\u00fcr die Ferien den gesamten darauf entfallenden Lohn und eine angemessene Entsch\u00e4digung f\u00fcr ausfallenden Naturallohn zu entrichten. Die Ferien d\u00fcrfen w\u00e4hrend der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses nicht durch Geldleistungen oder andere Verg\u00fcnstigungen abgegolten werden. Leistet der Arbeitnehmer w\u00e4hrend der Ferien entgeltliche Arbeit f\u00fcr einen Dritten und werden dadurch die berechtigten Interessen des Arbeitgebers verletzt, so kann dieser den Ferienlohn verweigern und bereits bezahlten Ferienlohn zur\u00fcckverlangen. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer f\u00fcr die Ferien den gesamten darauf entfallenden Lohn und eine angemessene Entsch\u00e4digung f\u00fcr ausfallenden Naturallohn zu entrichten. Die Ferien d\u00fcrfen w\u00e4hrend der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses nicht durch Geldleistungen oder andere Verg\u00fcnstigungen abgegolten werden. Leistet der Arbeitnehmer w\u00e4hrend der Ferien entgeltliche Arbeit f\u00fcr einen Dritten und werden dadurch die berechtigten Interessen des Arbeitgebers verletzt, so kann dieser den Ferienlohn verweigern und bereits bezahlten Ferienlohn zur\u00fcckverlangen. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer f\u00fcr die Ferien den gesamten darauf entfallenden Lohn und eine angemessene Entsch\u00e4digung f\u00fcr ausfallenden Naturallohn zu entrichten. Die Ferien d\u00fcrfen w\u00e4hrend der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses nicht durch Geldleistungen oder andere Verg\u00fcnstigungen abgegolten werden. Leistet der Arbeitnehmer w\u00e4hrend der Ferien entgeltliche Arbeit f\u00fcr einen Dritten und werden dadurch die berechtigten Interessen des Arbeitgebers verletzt, so kann dieser den Ferienlohn verweigern und bereits bezahlten Ferienlohn zur\u00fcckverlangen. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer f\u00fcr die Ferien den gesamten darauf entfallenden Lohn und eine angemessene Entsch\u00e4digung f\u00fcr ausfallenden Naturallohn zu entrichten. Die Ferien d\u00fcrfen w\u00e4hrend der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses nicht durch Geldleistungen oder andere Verg\u00fcnstigungen abgegolten werden. Leistet der Arbeitnehmer w\u00e4hrend der Ferien entgeltliche Arbeit f\u00fcr einen Dritten und werden dadurch die berechtigten Interessen des Arbeitgebers verletzt, so kann dieser den Ferienlohn verweigern und bereits bezahlten Ferienlohn zur\u00fcckverlangen. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer f\u00fcr die Ferien den gesamten darauf entfallenden Lohn und eine angemessene Entsch\u00e4digung f\u00fcr ausfallenden Naturallohn zu entrichten. Die Ferien d\u00fcrfen w\u00e4hrend der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses nicht durch Geldleistungen oder andere Verg\u00fcnstigungen abgegolten werden. Leistet der Arbeitnehmer w\u00e4hrend der Ferien entgeltliche Arbeit f\u00fcr einen Dritten und werden dadurch die berechtigten Interessen des Arbeitgebers verletzt, so kann dieser den Ferienlohn verweigern und bereits bezahlten Ferienlohn zur\u00fcckverlangen. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer f\u00fcr die Ferien den gesamten darauf entfallenden Lohn und eine angemessene Entsch\u00e4digung f\u00fcr ausfallenden Naturallohn zu entrichten. Die Ferien d\u00fcrfen w\u00e4hrend der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses nicht durch Geldleistungen oder andere Verg\u00fcnstigungen abgegolten werden. Leistet der Arbeitnehmer w\u00e4hrend der Ferien entgeltliche Arbeit f\u00fcr einen Dritten und werden dadurch die berechtigten Interessen des Arbeitgebers verletzt, so kann dieser den Ferienlohn verweigern und bereits bezahlten Ferienlohn zur\u00fcckverlangen.","29":"Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer bis zum vollendeten 30. Altersjahr f\u00fcr unentgeltliche leitende, betreuende oder beratende T\u00e4tigkeit im Rahmen ausserschulischer Jugendarbeit in einer kulturellen oder sozialen Organisation sowie f\u00fcr die dazu notwendige Aus- und Weiterbildung jedes Dienstjahr Jugendurlaub bis zu insgesamt einer Arbeitswoche zu gew\u00e4hren. Der Arbeitnehmer hat w\u00e4hrend des Jugendurlaubs keinen Lohnanspruch. Durch Abrede, Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag kann zugunsten des Arbeitnehmers eine andere Regelung getroffen werden. \u00dcber den Zeitpunkt und die Dauer des Jugendurlaubs einigen sich Arbeitgeber und Arbeitnehmer; sie ber\u00fccksichtigen dabei ihre beidseitigen Interessen. Kommt eine Einigung nicht zustande, dann muss der Jugendurlaub gew\u00e4hrt werden, wenn der Arbeitnehmer dem Arbeitgeber die Geltendmachung seines Anspruches zwei Monate im Voraus angezeigt hat. Nicht bezogene Jugendurlaubstage verfallen am Ende des Kalenderjahres. Der Arbeitnehmer hat auf Verlangen des Arbeitgebers seine T\u00e4tigkeiten und Funktionen in der Jugendarbeit nachzuweisen. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer bis zum vollendeten 30. Altersjahr f\u00fcr unentgeltliche leitende, betreuende oder beratende T\u00e4tigkeit im Rahmen ausserschulischer Jugendarbeit in einer kulturellen oder sozialen Organisation sowie f\u00fcr die dazu notwendige Aus- und Weiterbildung jedes Dienstjahr Jugendurlaub bis zu insgesamt einer Arbeitswoche zu gew\u00e4hren. Der Arbeitnehmer hat w\u00e4hrend des Jugendurlaubs keinen Lohnanspruch. Durch Abrede, Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag kann zugunsten des Arbeitnehmers eine andere Regelung getroffen werden. \u00dcber den Zeitpunkt und die Dauer des Jugendurlaubs einigen sich Arbeitgeber und Arbeitnehmer; sie ber\u00fccksichtigen dabei ihre beidseitigen Interessen. Kommt eine Einigung nicht zustande, dann muss der Jugendurlaub gew\u00e4hrt werden, wenn der Arbeitnehmer dem Arbeitgeber die Geltendmachung seines Anspruches zwei Monate im Voraus angezeigt hat. Nicht bezogene Jugendurlaubstage verfallen am Ende des Kalenderjahres. Der Arbeitnehmer hat auf Verlangen des Arbeitgebers seine T\u00e4tigkeiten und Funktionen in der Jugendarbeit nachzuweisen. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer bis zum vollendeten 30. Altersjahr f\u00fcr unentgeltliche leitende, betreuende oder beratende T\u00e4tigkeit im Rahmen ausserschulischer Jugendarbeit in einer kulturellen oder sozialen Organisation sowie f\u00fcr die dazu notwendige Aus- und Weiterbildung jedes Dienstjahr Jugendurlaub bis zu insgesamt einer Arbeitswoche zu gew\u00e4hren. Der Arbeitnehmer hat w\u00e4hrend des Jugendurlaubs keinen Lohnanspruch. Durch Abrede, Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag kann zugunsten des Arbeitnehmers eine andere Regelung getroffen werden. \u00dcber den Zeitpunkt und die Dauer des Jugendurlaubs einigen sich Arbeitgeber und Arbeitnehmer; sie ber\u00fccksichtigen dabei ihre beidseitigen Interessen. Kommt eine Einigung nicht zustande, dann muss der Jugendurlaub gew\u00e4hrt werden, wenn der Arbeitnehmer dem Arbeitgeber die Geltendmachung seines Anspruches zwei Monate im Voraus angezeigt hat. Nicht bezogene Jugendurlaubstage verfallen am Ende des Kalenderjahres. Der Arbeitnehmer hat auf Verlangen des Arbeitgebers seine T\u00e4tigkeiten und Funktionen in der Jugendarbeit nachzuweisen. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer bis zum vollendeten 30. Altersjahr f\u00fcr unentgeltliche leitende, betreuende oder beratende T\u00e4tigkeit im Rahmen ausserschulischer Jugendarbeit in einer kulturellen oder sozialen Organisation sowie f\u00fcr die dazu notwendige Aus- und Weiterbildung jedes Dienstjahr Jugendurlaub bis zu insgesamt einer Arbeitswoche zu gew\u00e4hren. Der Arbeitnehmer hat w\u00e4hrend des Jugendurlaubs keinen Lohnanspruch. Durch Abrede, Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag kann zugunsten des Arbeitnehmers eine andere Regelung getroffen werden. \u00dcber den Zeitpunkt und die Dauer des Jugendurlaubs einigen sich Arbeitgeber und Arbeitnehmer; sie ber\u00fccksichtigen dabei ihre beidseitigen Interessen. Kommt eine Einigung nicht zustande, dann muss der Jugendurlaub gew\u00e4hrt werden, wenn der Arbeitnehmer dem Arbeitgeber die Geltendmachung seines Anspruches zwei Monate im Voraus angezeigt hat. Nicht bezogene Jugendurlaubstage verfallen am Ende des Kalenderjahres. Der Arbeitnehmer hat auf Verlangen des Arbeitgebers seine T\u00e4tigkeiten und Funktionen in der Jugendarbeit nachzuweisen. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer bis zum vollendeten 30. Altersjahr f\u00fcr unentgeltliche leitende, betreuende oder beratende T\u00e4tigkeit im Rahmen ausserschulischer Jugendarbeit in einer kulturellen oder sozialen Organisation sowie f\u00fcr die dazu notwendige Aus- und Weiterbildung jedes Dienstjahr Jugendurlaub bis zu insgesamt einer Arbeitswoche zu gew\u00e4hren. Der Arbeitnehmer hat w\u00e4hrend des Jugendurlaubs keinen Lohnanspruch. Durch Abrede, Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag kann zugunsten des Arbeitnehmers eine andere Regelung getroffen werden. \u00dcber den Zeitpunkt und die Dauer des Jugendurlaubs einigen sich Arbeitgeber und Arbeitnehmer; sie ber\u00fccksichtigen dabei ihre beidseitigen Interessen. Kommt eine Einigung nicht zustande, dann muss der Jugendurlaub gew\u00e4hrt werden, wenn der Arbeitnehmer dem Arbeitgeber die Geltendmachung seines Anspruches zwei Monate im Voraus angezeigt hat. Nicht bezogene Jugendurlaubstage verfallen am Ende des Kalenderjahres. Der Arbeitnehmer hat auf Verlangen des Arbeitgebers seine T\u00e4tigkeiten und Funktionen in der Jugendarbeit nachzuweisen. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer bis zum vollendeten 30. Altersjahr f\u00fcr unentgeltliche leitende, betreuende oder beratende T\u00e4tigkeit im Rahmen ausserschulischer Jugendarbeit in einer kulturellen oder sozialen Organisation sowie f\u00fcr die dazu notwendige Aus- und Weiterbildung jedes Dienstjahr Jugendurlaub bis zu insgesamt einer Arbeitswoche zu gew\u00e4hren. Der Arbeitnehmer hat w\u00e4hrend des Jugendurlaubs keinen Lohnanspruch. Durch Abrede, Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag kann zugunsten des Arbeitnehmers eine andere Regelung getroffen werden. \u00dcber den Zeitpunkt und die Dauer des Jugendurlaubs einigen sich Arbeitgeber und Arbeitnehmer; sie ber\u00fccksichtigen dabei ihre beidseitigen Interessen. Kommt eine Einigung nicht zustande, dann muss der Jugendurlaub gew\u00e4hrt werden, wenn der Arbeitnehmer dem Arbeitgeber die Geltendmachung seines Anspruches zwei Monate im Voraus angezeigt hat. Nicht bezogene Jugendurlaubstage verfallen am Ende des Kalenderjahres. Der Arbeitnehmer hat auf Verlangen des Arbeitgebers seine T\u00e4tigkeiten und Funktionen in der Jugendarbeit nachzuweisen. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer bis zum vollendeten 30. Altersjahr f\u00fcr unentgeltliche leitende, betreuende oder beratende T\u00e4tigkeit im Rahmen ausserschulischer Jugendarbeit in einer kulturellen oder sozialen Organisation sowie f\u00fcr die dazu notwendige Aus- und Weiterbildung jedes Dienstjahr Jugendurlaub bis zu insgesamt einer Arbeitswoche zu gew\u00e4hren. Der Arbeitnehmer hat w\u00e4hrend des Jugendurlaubs keinen Lohnanspruch. Durch Abrede, Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag kann zugunsten des Arbeitnehmers eine andere Regelung getroffen werden. \u00dcber den Zeitpunkt und die Dauer des Jugendurlaubs einigen sich Arbeitgeber und Arbeitnehmer; sie ber\u00fccksichtigen dabei ihre beidseitigen Interessen. Kommt eine Einigung nicht zustande, dann muss der Jugendurlaub gew\u00e4hrt werden, wenn der Arbeitnehmer dem Arbeitgeber die Geltendmachung seines Anspruches zwei Monate im Voraus angezeigt hat. Nicht bezogene Jugendurlaubstage verfallen am Ende des Kalenderjahres. Der Arbeitnehmer hat auf Verlangen des Arbeitgebers seine T\u00e4tigkeiten und Funktionen in der Jugendarbeit nachzuweisen. Der Arbeitgeber hat dem Arbeitnehmer bis zum vollendeten 30. Altersjahr f\u00fcr unentgeltliche leitende, betreuende oder beratende T\u00e4tigkeit im Rahmen ausserschulischer Jugendarbeit in einer kulturellen oder sozialen Organisation sowie f\u00fcr die dazu notwendige Aus- und Weiterbildung jedes Dienstjahr Jugendurlaub bis zu insgesamt einer Arbeitswoche zu gew\u00e4hren. Der Arbeitnehmer hat w\u00e4hrend des Jugendurlaubs keinen Lohnanspruch. Durch Abrede, Normalarbeitsvertrag oder Gesamtarbeitsvertrag kann zugunsten des Arbeitnehmers eine andere Regelung getroffen werden. \u00dcber den Zeitpunkt und die Dauer des Jugendurlaubs einigen sich Arbeitgeber und Arbeitnehmer; sie ber\u00fccksichtigen dabei ihre beidseitigen Interessen. Kommt eine Einigung nicht zustande, dann muss der Jugendurlaub gew\u00e4hrt werden, wenn der Arbeitnehmer dem Arbeitgeber die Geltendmachung seines Anspruches zwei Monate im Voraus angezeigt hat. Nicht bezogene Jugendurlaubstage verfallen am Ende des Kalenderjahres. Der Arbeitnehmer hat auf Verlangen des Arbeitgebers seine T\u00e4tigkeiten und Funktionen in der Jugendarbeit nachzuweisen.","30":"Nach der Niederkunft hat die Arbeitnehmerin Anspruch auf einen Mutterschaftsurlaub von mindestens 14 Wochen. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2021\/288', 'b': '2021', '#text': 'AS  288'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2019\/9', 'b': '2019', '#text': 'BBl  141'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Ziff. II des BG vom 18. Dez. 2020, in Kraft seit 1. Juli 2021  (; ).'}}, '#text': 'Bei Hospitalisierung des Neugeborenen verl\u00e4ngert sich der Mutterschaftsurlaub um die verl\u00e4ngerte Dauer der Ausrichtung der Mutterschaftsentsch\u00e4digung.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2023\/680', 'b': '2023', '#text': 'AS  680'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2022\/2515', 'b': '2022', '#text': 'BBl  2515'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2022\/2742', '#text': '2742'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Anhang Ziff. 1 des BG vom 17. M\u00e4rz 2023 (Taggelder f\u00fcr den hinterlassenen Elternteil), in Kraft seit 1. Jan. 2024 (; , ).'}}, '#text': 'Im Falle des Todes des andern Elternteils w\u00e4hrend der sechs Monate nach der Geburt des Kindes hat die Arbeitnehmerin Anspruch auf zwei Wochen zus\u00e4tzlichen Urlaub; sie kann diesen Urlaub innert einer Rahmenfrist von sechs Monaten ab dem Tag nach dem Tod wochen- oder tageweise beziehen.'} Nach der Niederkunft hat die Arbeitnehmerin Anspruch auf einen Mutterschaftsurlaub von mindestens 14 Wochen. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2021\/288', 'b': '2021', '#text': 'AS  288'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2019\/9', 'b': '2019', '#text': 'BBl  141'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Ziff. II des BG vom 18. Dez. 2020, in Kraft seit 1. Juli 2021  (; ).'}}, '#text': 'Bei Hospitalisierung des Neugeborenen verl\u00e4ngert sich der Mutterschaftsurlaub um die verl\u00e4ngerte Dauer der Ausrichtung der Mutterschaftsentsch\u00e4digung.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2023\/680', 'b': '2023', '#text': 'AS  680'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2022\/2515', 'b': '2022', '#text': 'BBl  2515'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2022\/2742', '#text': '2742'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Anhang Ziff. 1 des BG vom 17. M\u00e4rz 2023 (Taggelder f\u00fcr den hinterlassenen Elternteil), in Kraft seit 1. Jan. 2024 (; , ).'}}, '#text': 'Im Falle des Todes des andern Elternteils w\u00e4hrend der sechs Monate nach der Geburt des Kindes hat die Arbeitnehmerin Anspruch auf zwei Wochen zus\u00e4tzlichen Urlaub; sie kann diesen Urlaub innert einer Rahmenfrist von sechs Monaten ab dem Tag nach dem Tod wochen- oder tageweise beziehen.'} Nach der Niederkunft hat die Arbeitnehmerin Anspruch auf einen Mutterschaftsurlaub von mindestens 14 Wochen. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2021\/288', 'b': '2021', '#text': 'AS  288'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2019\/9', 'b': '2019', '#text': 'BBl  141'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Ziff. II des BG vom 18. Dez. 2020, in Kraft seit 1. Juli 2021  (; ).'}}, '#text': 'Bei Hospitalisierung des Neugeborenen verl\u00e4ngert sich der Mutterschaftsurlaub um die verl\u00e4ngerte Dauer der Ausrichtung der Mutterschaftsentsch\u00e4digung.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2023\/680', 'b': '2023', '#text': 'AS  680'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2022\/2515', 'b': '2022', '#text': 'BBl  2515'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2022\/2742', '#text': '2742'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Anhang Ziff. 1 des BG vom 17. M\u00e4rz 2023 (Taggelder f\u00fcr den hinterlassenen Elternteil), in Kraft seit 1. Jan. 2024 (; , ).'}}, '#text': 'Im Falle des Todes des andern Elternteils w\u00e4hrend der sechs Monate nach der Geburt des Kindes hat die Arbeitnehmerin Anspruch auf zwei Wochen zus\u00e4tzlichen Urlaub; sie kann diesen Urlaub innert einer Rahmenfrist von sechs Monaten ab dem Tag nach dem Tod wochen- oder tageweise beziehen.'} Nach der Niederkunft hat die Arbeitnehmerin Anspruch auf einen Mutterschaftsurlaub von mindestens 14 Wochen. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2021\/288', 'b': '2021', '#text': 'AS  288'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2019\/9', 'b': '2019', '#text': 'BBl  141'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Ziff. II des BG vom 18. Dez. 2020, in Kraft seit 1. Juli 2021  (; ).'}}, '#text': 'Bei Hospitalisierung des Neugeborenen verl\u00e4ngert sich der Mutterschaftsurlaub um die verl\u00e4ngerte Dauer der Ausrichtung der Mutterschaftsentsch\u00e4digung.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2023\/680', 'b': '2023', '#text': 'AS  680'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2022\/2515', 'b': '2022', '#text': 'BBl  2515'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2022\/2742', '#text': '2742'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Anhang Ziff. 1 des BG vom 17. M\u00e4rz 2023 (Taggelder f\u00fcr den hinterlassenen Elternteil), in Kraft seit 1. Jan. 2024 (; , ).'}}, '#text': 'Im Falle des Todes des andern Elternteils w\u00e4hrend der sechs Monate nach der Geburt des Kindes hat die Arbeitnehmerin Anspruch auf zwei Wochen zus\u00e4tzlichen Urlaub; sie kann diesen Urlaub innert einer Rahmenfrist von sechs Monaten ab dem Tag nach dem Tod wochen- oder tageweise beziehen.'} Nach der Niederkunft hat die Arbeitnehmerin Anspruch auf einen Mutterschaftsurlaub von mindestens 14 Wochen. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2021\/288', 'b': '2021', '#text': 'AS  288'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2019\/9', 'b': '2019', '#text': 'BBl  141'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Ziff. II des BG vom 18. Dez. 2020, in Kraft seit 1. Juli 2021  (; ).'}}, '#text': 'Bei Hospitalisierung des Neugeborenen verl\u00e4ngert sich der Mutterschaftsurlaub um die verl\u00e4ngerte Dauer der Ausrichtung der Mutterschaftsentsch\u00e4digung.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2023\/680', 'b': '2023', '#text': 'AS  680'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2022\/2515', 'b': '2022', '#text': 'BBl  2515'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2022\/2742', '#text': '2742'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Anhang Ziff. 1 des BG vom 17. M\u00e4rz 2023 (Taggelder f\u00fcr den hinterlassenen Elternteil), in Kraft seit 1. Jan. 2024 (; , ).'}}, '#text': 'Im Falle des Todes des andern Elternteils w\u00e4hrend der sechs Monate nach der Geburt des Kindes hat die Arbeitnehmerin Anspruch auf zwei Wochen zus\u00e4tzlichen Urlaub; sie kann diesen Urlaub innert einer Rahmenfrist von sechs Monaten ab dem Tag nach dem Tod wochen- oder tageweise beziehen.'} Nach der Niederkunft hat die Arbeitnehmerin Anspruch auf einen Mutterschaftsurlaub von mindestens 14 Wochen. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2021\/288', 'b': '2021', '#text': 'AS  288'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2019\/9', 'b': '2019', '#text': 'BBl  141'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Ziff. II des BG vom 18. Dez. 2020, in Kraft seit 1. Juli 2021  (; ).'}}, '#text': 'Bei Hospitalisierung des Neugeborenen verl\u00e4ngert sich der Mutterschaftsurlaub um die verl\u00e4ngerte Dauer der Ausrichtung der Mutterschaftsentsch\u00e4digung.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2023\/680', 'b': '2023', '#text': 'AS  680'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2022\/2515', 'b': '2022', '#text': 'BBl  2515'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2022\/2742', '#text': '2742'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Anhang Ziff. 1 des BG vom 17. M\u00e4rz 2023 (Taggelder f\u00fcr den hinterlassenen Elternteil), in Kraft seit 1. Jan. 2024 (; , ).'}}, '#text': 'Im Falle des Todes des andern Elternteils w\u00e4hrend der sechs Monate nach der Geburt des Kindes hat die Arbeitnehmerin Anspruch auf zwei Wochen zus\u00e4tzlichen Urlaub; sie kann diesen Urlaub innert einer Rahmenfrist von sechs Monaten ab dem Tag nach dem Tod wochen- oder tageweise beziehen.'} Nach der Niederkunft hat die Arbeitnehmerin Anspruch auf einen Mutterschaftsurlaub von mindestens 14 Wochen. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2021\/288', 'b': '2021', '#text': 'AS  288'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2019\/9', 'b': '2019', '#text': 'BBl  141'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Ziff. II des BG vom 18. Dez. 2020, in Kraft seit 1. Juli 2021  (; ).'}}, '#text': 'Bei Hospitalisierung des Neugeborenen verl\u00e4ngert sich der Mutterschaftsurlaub um die verl\u00e4ngerte Dauer der Ausrichtung der Mutterschaftsentsch\u00e4digung.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2023\/680', 'b': '2023', '#text': 'AS  680'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2022\/2515', 'b': '2022', '#text': 'BBl  2515'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2022\/2742', '#text': '2742'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Anhang Ziff. 1 des BG vom 17. M\u00e4rz 2023 (Taggelder f\u00fcr den hinterlassenen Elternteil), in Kraft seit 1. Jan. 2024 (; , ).'}}, '#text': 'Im Falle des Todes des andern Elternteils w\u00e4hrend der sechs Monate nach der Geburt des Kindes hat die Arbeitnehmerin Anspruch auf zwei Wochen zus\u00e4tzlichen Urlaub; sie kann diesen Urlaub innert einer Rahmenfrist von sechs Monaten ab dem Tag nach dem Tod wochen- oder tageweise beziehen.'} Nach der Niederkunft hat die Arbeitnehmerin Anspruch auf einen Mutterschaftsurlaub von mindestens 14 Wochen. {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2021\/288', 'b': '2021', '#text': 'AS  288'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2019\/9', 'b': '2019', '#text': 'BBl  141'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Ziff. II des BG vom 18. Dez. 2020, in Kraft seit 1. Juli 2021  (; ).'}}, '#text': 'Bei Hospitalisierung des Neugeborenen verl\u00e4ngert sich der Mutterschaftsurlaub um die verl\u00e4ngerte Dauer der Ausrichtung der Mutterschaftsentsch\u00e4digung.'} {'authorialNote': {'p': {'ref': [{'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/oc\/2023\/680', 'b': '2023', '#text': 'AS  680'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2022\/2515', 'b': '2022', '#text': 'BBl  2515'}, {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/fga\/2022\/2742', '#text': '2742'}], '#text': 'Eingef\u00fcgt durch Anhang Ziff. 1 des BG vom 17. M\u00e4rz 2023 (Taggelder f\u00fcr den hinterlassenen Elternteil), in Kraft seit 1. Jan. 2024 (; , ).'}}, '#text': 'Im Falle des Todes des andern Elternteils w\u00e4hrend der sechs Monate nach der Geburt des Kindes hat die Arbeitnehmerin Anspruch auf zwei Wochen zus\u00e4tzlichen Urlaub; sie kann diesen Urlaub innert einer Rahmenfrist von sechs Monaten ab dem Tag nach dem Tod wochen- oder tageweise beziehen.'}","31":"{'i': 'g', 'sup': 'bis', '#text': 'Der Urlaub muss innert der sechs Monate nach der Geburt des Kindes bezogen werden. Diese Frist steht w\u00e4hrend des Urlaubs nach Artikel\\xa0329 still.'} Der Urlaub kann wochen- oder tageweise bezogen werden. {'i': 'g', 'sup': 'bis', '#text': 'Der Urlaub muss innert der sechs Monate nach der Geburt des Kindes bezogen werden. Diese Frist steht w\u00e4hrend des Urlaubs nach Artikel\\xa0329 still.'} Der Urlaub kann wochen- oder tageweise bezogen werden. {'i': 'g', 'sup': 'bis', '#text': 'Der Urlaub muss innert der sechs Monate nach der Geburt des Kindes bezogen werden. Diese Frist steht w\u00e4hrend des Urlaubs nach Artikel\\xa0329 still.'} Der Urlaub kann wochen- oder tageweise bezogen werden. {'i': 'g', 'sup': 'bis', '#text': 'Der Urlaub muss innert der sechs Monate nach der Geburt des Kindes bezogen werden. Diese Frist steht w\u00e4hrend des Urlaubs nach Artikel\\xa0329 still.'} Der Urlaub kann wochen- oder tageweise bezogen werden. {'i': 'g', 'sup': 'bis', '#text': 'Der Urlaub muss innert der sechs Monate nach der Geburt des Kindes bezogen werden. Diese Frist steht w\u00e4hrend des Urlaubs nach Artikel\\xa0329 still.'} Der Urlaub kann wochen- oder tageweise bezogen werden. {'i': 'g', 'sup': 'bis', '#text': 'Der Urlaub muss innert der sechs Monate nach der Geburt des Kindes bezogen werden. Diese Frist steht w\u00e4hrend des Urlaubs nach Artikel\\xa0329 still.'} Der Urlaub kann wochen- oder tageweise bezogen werden. {'i': 'g', 'sup': 'bis', '#text': 'Der Urlaub muss innert der sechs Monate nach der Geburt des Kindes bezogen werden. Diese Frist steht w\u00e4hrend des Urlaubs nach Artikel\\xa0329 still.'} Der Urlaub kann wochen- oder tageweise bezogen werden. {'i': 'g', 'sup': 'bis', '#text': 'Der Urlaub muss innert der sechs Monate nach der Geburt des Kindes bezogen werden. Diese Frist steht w\u00e4hrend des Urlaubs nach Artikel\\xa0329 still.'} Der Urlaub kann wochen- oder tageweise bezogen werden.","32":"Stirbt die Mutter am Tag der Niederkunft oder w\u00e4hrend der 14 Wochen danach, so hat der andere Elternteil Anspruch auf einen Urlaub von 14 Wochen; dieser Urlaub muss ab dem Tag nach dem Tod an aufeinanderfolgenden Tagen bezogen werden. Der andere Elternteil hat Anspruch auf den Urlaub, wenn das Kindesverh\u00e4ltnis am Todestag begr\u00fcndet ist oder w\u00e4hrend der 14 Wochen danach begr\u00fcndet wird. {'i': 'f', '#text': 'Bei Hospitalisierung des Neugeborenen nach Artikel 329 Absatz 2 verl\u00e4ngert sich der Urlaub nach Absatz 1 um die Dauer der Hospitalisierung, h\u00f6chstens jedoch um acht Wochen.'} Stirbt die Mutter am Tag der Niederkunft oder w\u00e4hrend der 14 Wochen danach, so hat der andere Elternteil Anspruch auf einen Urlaub von 14 Wochen; dieser Urlaub muss ab dem Tag nach dem Tod an aufeinanderfolgenden Tagen bezogen werden. Der andere Elternteil hat Anspruch auf den Urlaub, wenn das Kindesverh\u00e4ltnis am Todestag begr\u00fcndet ist oder w\u00e4hrend der 14 Wochen danach begr\u00fcndet wird. {'i': 'f', '#text': 'Bei Hospitalisierung des Neugeborenen nach Artikel 329 Absatz 2 verl\u00e4ngert sich der Urlaub nach Absatz 1 um die Dauer der Hospitalisierung, h\u00f6chstens jedoch um acht Wochen.'} Stirbt die Mutter am Tag der Niederkunft oder w\u00e4hrend der 14 Wochen danach, so hat der andere Elternteil Anspruch auf einen Urlaub von 14 Wochen; dieser Urlaub muss ab dem Tag nach dem Tod an aufeinanderfolgenden Tagen bezogen werden. Der andere Elternteil hat Anspruch auf den Urlaub, wenn das Kindesverh\u00e4ltnis am Todestag begr\u00fcndet ist oder w\u00e4hrend der 14 Wochen danach begr\u00fcndet wird. {'i': 'f', '#text': 'Bei Hospitalisierung des Neugeborenen nach Artikel 329 Absatz 2 verl\u00e4ngert sich der Urlaub nach Absatz 1 um die Dauer der Hospitalisierung, h\u00f6chstens jedoch um acht Wochen.'} Stirbt die Mutter am Tag der Niederkunft oder w\u00e4hrend der 14 Wochen danach, so hat der andere Elternteil Anspruch auf einen Urlaub von 14 Wochen; dieser Urlaub muss ab dem Tag nach dem Tod an aufeinanderfolgenden Tagen bezogen werden. Der andere Elternteil hat Anspruch auf den Urlaub, wenn das Kindesverh\u00e4ltnis am Todestag begr\u00fcndet ist oder w\u00e4hrend der 14 Wochen danach begr\u00fcndet wird. {'i': 'f', '#text': 'Bei Hospitalisierung des Neugeborenen nach Artikel 329 Absatz 2 verl\u00e4ngert sich der Urlaub nach Absatz 1 um die Dauer der Hospitalisierung, h\u00f6chstens jedoch um acht Wochen.'} Stirbt die Mutter am Tag der Niederkunft oder w\u00e4hrend der 14 Wochen danach, so hat der andere Elternteil Anspruch auf einen Urlaub von 14 Wochen; dieser Urlaub muss ab dem Tag nach dem Tod an aufeinanderfolgenden Tagen bezogen werden. Der andere Elternteil hat Anspruch auf den Urlaub, wenn das Kindesverh\u00e4ltnis am Todestag begr\u00fcndet ist oder w\u00e4hrend der 14 Wochen danach begr\u00fcndet wird. {'i': 'f', '#text': 'Bei Hospitalisierung des Neugeborenen nach Artikel 329 Absatz 2 verl\u00e4ngert sich der Urlaub nach Absatz 1 um die Dauer der Hospitalisierung, h\u00f6chstens jedoch um acht Wochen.'} Stirbt die Mutter am Tag der Niederkunft oder w\u00e4hrend der 14 Wochen danach, so hat der andere Elternteil Anspruch auf einen Urlaub von 14 Wochen; dieser Urlaub muss ab dem Tag nach dem Tod an aufeinanderfolgenden Tagen bezogen werden. Der andere Elternteil hat Anspruch auf den Urlaub, wenn das Kindesverh\u00e4ltnis am Todestag begr\u00fcndet ist oder w\u00e4hrend der 14 Wochen danach begr\u00fcndet wird. {'i': 'f', '#text': 'Bei Hospitalisierung des Neugeborenen nach Artikel 329 Absatz 2 verl\u00e4ngert sich der Urlaub nach Absatz 1 um die Dauer der Hospitalisierung, h\u00f6chstens jedoch um acht Wochen.'} Stirbt die Mutter am Tag der Niederkunft oder w\u00e4hrend der 14 Wochen danach, so hat der andere Elternteil Anspruch auf einen Urlaub von 14 Wochen; dieser Urlaub muss ab dem Tag nach dem Tod an aufeinanderfolgenden Tagen bezogen werden. Der andere Elternteil hat Anspruch auf den Urlaub, wenn das Kindesverh\u00e4ltnis am Todestag begr\u00fcndet ist oder w\u00e4hrend der 14 Wochen danach begr\u00fcndet wird. {'i': 'f', '#text': 'Bei Hospitalisierung des Neugeborenen nach Artikel 329 Absatz 2 verl\u00e4ngert sich der Urlaub nach Absatz 1 um die Dauer der Hospitalisierung, h\u00f6chstens jedoch um acht Wochen.'} Stirbt die Mutter am Tag der Niederkunft oder w\u00e4hrend der 14 Wochen danach, so hat der andere Elternteil Anspruch auf einen Urlaub von 14 Wochen; dieser Urlaub muss ab dem Tag nach dem Tod an aufeinanderfolgenden Tagen bezogen werden. Der andere Elternteil hat Anspruch auf den Urlaub, wenn das Kindesverh\u00e4ltnis am Todestag begr\u00fcndet ist oder w\u00e4hrend der 14 Wochen danach begr\u00fcndet wird. {'i': 'f', '#text': 'Bei Hospitalisierung des Neugeborenen nach Artikel 329 Absatz 2 verl\u00e4ngert sich der Urlaub nach Absatz 1 um die Dauer der Hospitalisierung, h\u00f6chstens jedoch um acht Wochen.'}","33":"Die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer hat Anspruch auf bezahlten Urlaub f\u00fcr die Zeit, die zur Betreuung eines Familienmitglieds, der Lebenspartnerin oder des Lebenspartners mit gesundheitlicher Beeintr\u00e4chtigung notwendig ist; der Urlaub betr\u00e4gt jedoch h\u00f6chstens drei Tage pro Ereignis und h\u00f6chstens zehn Tage pro Jahr. Die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer hat Anspruch auf bezahlten Urlaub f\u00fcr die Zeit, die zur Betreuung eines Familienmitglieds, der Lebenspartnerin oder des Lebenspartners mit gesundheitlicher Beeintr\u00e4chtigung notwendig ist; der Urlaub betr\u00e4gt jedoch h\u00f6chstens drei Tage pro Ereignis und h\u00f6chstens zehn Tage pro Jahr. Die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer hat Anspruch auf bezahlten Urlaub f\u00fcr die Zeit, die zur Betreuung eines Familienmitglieds, der Lebenspartnerin oder des Lebenspartners mit gesundheitlicher Beeintr\u00e4chtigung notwendig ist; der Urlaub betr\u00e4gt jedoch h\u00f6chstens drei Tage pro Ereignis und h\u00f6chstens zehn Tage pro Jahr. Die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer hat Anspruch auf bezahlten Urlaub f\u00fcr die Zeit, die zur Betreuung eines Familienmitglieds, der Lebenspartnerin oder des Lebenspartners mit gesundheitlicher Beeintr\u00e4chtigung notwendig ist; der Urlaub betr\u00e4gt jedoch h\u00f6chstens drei Tage pro Ereignis und h\u00f6chstens zehn Tage pro Jahr. Die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer hat Anspruch auf bezahlten Urlaub f\u00fcr die Zeit, die zur Betreuung eines Familienmitglieds, der Lebenspartnerin oder des Lebenspartners mit gesundheitlicher Beeintr\u00e4chtigung notwendig ist; der Urlaub betr\u00e4gt jedoch h\u00f6chstens drei Tage pro Ereignis und h\u00f6chstens zehn Tage pro Jahr. Die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer hat Anspruch auf bezahlten Urlaub f\u00fcr die Zeit, die zur Betreuung eines Familienmitglieds, der Lebenspartnerin oder des Lebenspartners mit gesundheitlicher Beeintr\u00e4chtigung notwendig ist; der Urlaub betr\u00e4gt jedoch h\u00f6chstens drei Tage pro Ereignis und h\u00f6chstens zehn Tage pro Jahr. Die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer hat Anspruch auf bezahlten Urlaub f\u00fcr die Zeit, die zur Betreuung eines Familienmitglieds, der Lebenspartnerin oder des Lebenspartners mit gesundheitlicher Beeintr\u00e4chtigung notwendig ist; der Urlaub betr\u00e4gt jedoch h\u00f6chstens drei Tage pro Ereignis und h\u00f6chstens zehn Tage pro Jahr. Die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer hat Anspruch auf bezahlten Urlaub f\u00fcr die Zeit, die zur Betreuung eines Familienmitglieds, der Lebenspartnerin oder des Lebenspartners mit gesundheitlicher Beeintr\u00e4chtigung notwendig ist; der Urlaub betr\u00e4gt jedoch h\u00f6chstens drei Tage pro Ereignis und h\u00f6chstens zehn Tage pro Jahr.","34":"{'span': ['16', '\u201316', 'EOG'], 'i': [{'span': 'n'}, {'span': 's'}], 'authorialNote': {'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/1952\/1021_1046_1050', 'b': '834.1', '#text': 'SR'}}}, '#text': 'Hat die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer Anspruch auf eine Betreuungsentsch\u00e4digung nach den Artikeln , weil ihr oder sein Kind wegen Krankheit oder Unfall gesundheitlich schwer beeintr\u00e4chtigt ist, so hat sie oder er Anspruch auf einen Betreuungsurlaub von h\u00f6chstens 14 Wochen.'} Der Betreuungsurlaub ist innerhalb einer Rahmenfrist von 18 Monaten zu beziehen. Die Rahmenfrist beginnt mit dem Tag, f\u00fcr den das erste Taggeld bezogen wird. Sind beide Eltern Arbeitnehmende, so hat jeder Elternteil Anspruch auf einen Betreuungsurlaub von h\u00f6chstens sieben Wochen. Sie k\u00f6nnen eine abweichende Aufteilung des Urlaubs w\u00e4hlen. Der Urlaub kann am St\u00fcck oder tageweise bezogen werden. Der Arbeitgeber ist \u00fcber die Modalit\u00e4ten des Urlaubsbezugs sowie \u00fcber \u00c4nderungen unverz\u00fcglich zu informieren. {'span': ['16', '\u201316', 'EOG'], 'i': [{'span': 'n'}, {'span': 's'}], 'authorialNote': {'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/1952\/1021_1046_1050', 'b': '834.1', '#text': 'SR'}}}, '#text': 'Hat die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer Anspruch auf eine Betreuungsentsch\u00e4digung nach den Artikeln , weil ihr oder sein Kind wegen Krankheit oder Unfall gesundheitlich schwer beeintr\u00e4chtigt ist, so hat sie oder er Anspruch auf einen Betreuungsurlaub von h\u00f6chstens 14 Wochen.'} Der Betreuungsurlaub ist innerhalb einer Rahmenfrist von 18 Monaten zu beziehen. Die Rahmenfrist beginnt mit dem Tag, f\u00fcr den das erste Taggeld bezogen wird. Sind beide Eltern Arbeitnehmende, so hat jeder Elternteil Anspruch auf einen Betreuungsurlaub von h\u00f6chstens sieben Wochen. Sie k\u00f6nnen eine abweichende Aufteilung des Urlaubs w\u00e4hlen. Der Urlaub kann am St\u00fcck oder tageweise bezogen werden. Der Arbeitgeber ist \u00fcber die Modalit\u00e4ten des Urlaubsbezugs sowie \u00fcber \u00c4nderungen unverz\u00fcglich zu informieren. {'span': ['16', '\u201316', 'EOG'], 'i': [{'span': 'n'}, {'span': 's'}], 'authorialNote': {'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/1952\/1021_1046_1050', 'b': '834.1', '#text': 'SR'}}}, '#text': 'Hat die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer Anspruch auf eine Betreuungsentsch\u00e4digung nach den Artikeln , weil ihr oder sein Kind wegen Krankheit oder Unfall gesundheitlich schwer beeintr\u00e4chtigt ist, so hat sie oder er Anspruch auf einen Betreuungsurlaub von h\u00f6chstens 14 Wochen.'} Der Betreuungsurlaub ist innerhalb einer Rahmenfrist von 18 Monaten zu beziehen. Die Rahmenfrist beginnt mit dem Tag, f\u00fcr den das erste Taggeld bezogen wird. Sind beide Eltern Arbeitnehmende, so hat jeder Elternteil Anspruch auf einen Betreuungsurlaub von h\u00f6chstens sieben Wochen. Sie k\u00f6nnen eine abweichende Aufteilung des Urlaubs w\u00e4hlen. Der Urlaub kann am St\u00fcck oder tageweise bezogen werden. Der Arbeitgeber ist \u00fcber die Modalit\u00e4ten des Urlaubsbezugs sowie \u00fcber \u00c4nderungen unverz\u00fcglich zu informieren. {'span': ['16', '\u201316', 'EOG'], 'i': [{'span': 'n'}, {'span': 's'}], 'authorialNote': {'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/1952\/1021_1046_1050', 'b': '834.1', '#text': 'SR'}}}, '#text': 'Hat die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer Anspruch auf eine Betreuungsentsch\u00e4digung nach den Artikeln , weil ihr oder sein Kind wegen Krankheit oder Unfall gesundheitlich schwer beeintr\u00e4chtigt ist, so hat sie oder er Anspruch auf einen Betreuungsurlaub von h\u00f6chstens 14 Wochen.'} Der Betreuungsurlaub ist innerhalb einer Rahmenfrist von 18 Monaten zu beziehen. Die Rahmenfrist beginnt mit dem Tag, f\u00fcr den das erste Taggeld bezogen wird. Sind beide Eltern Arbeitnehmende, so hat jeder Elternteil Anspruch auf einen Betreuungsurlaub von h\u00f6chstens sieben Wochen. Sie k\u00f6nnen eine abweichende Aufteilung des Urlaubs w\u00e4hlen. Der Urlaub kann am St\u00fcck oder tageweise bezogen werden. Der Arbeitgeber ist \u00fcber die Modalit\u00e4ten des Urlaubsbezugs sowie \u00fcber \u00c4nderungen unverz\u00fcglich zu informieren. {'span': ['16', '\u201316', 'EOG'], 'i': [{'span': 'n'}, {'span': 's'}], 'authorialNote': {'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/1952\/1021_1046_1050', 'b': '834.1', '#text': 'SR'}}}, '#text': 'Hat die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer Anspruch auf eine Betreuungsentsch\u00e4digung nach den Artikeln , weil ihr oder sein Kind wegen Krankheit oder Unfall gesundheitlich schwer beeintr\u00e4chtigt ist, so hat sie oder er Anspruch auf einen Betreuungsurlaub von h\u00f6chstens 14 Wochen.'} Der Betreuungsurlaub ist innerhalb einer Rahmenfrist von 18 Monaten zu beziehen. Die Rahmenfrist beginnt mit dem Tag, f\u00fcr den das erste Taggeld bezogen wird. Sind beide Eltern Arbeitnehmende, so hat jeder Elternteil Anspruch auf einen Betreuungsurlaub von h\u00f6chstens sieben Wochen. Sie k\u00f6nnen eine abweichende Aufteilung des Urlaubs w\u00e4hlen. Der Urlaub kann am St\u00fcck oder tageweise bezogen werden. Der Arbeitgeber ist \u00fcber die Modalit\u00e4ten des Urlaubsbezugs sowie \u00fcber \u00c4nderungen unverz\u00fcglich zu informieren. {'span': ['16', '\u201316', 'EOG'], 'i': [{'span': 'n'}, {'span': 's'}], 'authorialNote': {'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/1952\/1021_1046_1050', 'b': '834.1', '#text': 'SR'}}}, '#text': 'Hat die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer Anspruch auf eine Betreuungsentsch\u00e4digung nach den Artikeln , weil ihr oder sein Kind wegen Krankheit oder Unfall gesundheitlich schwer beeintr\u00e4chtigt ist, so hat sie oder er Anspruch auf einen Betreuungsurlaub von h\u00f6chstens 14 Wochen.'} Der Betreuungsurlaub ist innerhalb einer Rahmenfrist von 18 Monaten zu beziehen. Die Rahmenfrist beginnt mit dem Tag, f\u00fcr den das erste Taggeld bezogen wird. Sind beide Eltern Arbeitnehmende, so hat jeder Elternteil Anspruch auf einen Betreuungsurlaub von h\u00f6chstens sieben Wochen. Sie k\u00f6nnen eine abweichende Aufteilung des Urlaubs w\u00e4hlen. Der Urlaub kann am St\u00fcck oder tageweise bezogen werden. Der Arbeitgeber ist \u00fcber die Modalit\u00e4ten des Urlaubsbezugs sowie \u00fcber \u00c4nderungen unverz\u00fcglich zu informieren. {'span': ['16', '\u201316', 'EOG'], 'i': [{'span': 'n'}, {'span': 's'}], 'authorialNote': {'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/1952\/1021_1046_1050', 'b': '834.1', '#text': 'SR'}}}, '#text': 'Hat die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer Anspruch auf eine Betreuungsentsch\u00e4digung nach den Artikeln , weil ihr oder sein Kind wegen Krankheit oder Unfall gesundheitlich schwer beeintr\u00e4chtigt ist, so hat sie oder er Anspruch auf einen Betreuungsurlaub von h\u00f6chstens 14 Wochen.'} Der Betreuungsurlaub ist innerhalb einer Rahmenfrist von 18 Monaten zu beziehen. Die Rahmenfrist beginnt mit dem Tag, f\u00fcr den das erste Taggeld bezogen wird. Sind beide Eltern Arbeitnehmende, so hat jeder Elternteil Anspruch auf einen Betreuungsurlaub von h\u00f6chstens sieben Wochen. Sie k\u00f6nnen eine abweichende Aufteilung des Urlaubs w\u00e4hlen. Der Urlaub kann am St\u00fcck oder tageweise bezogen werden. Der Arbeitgeber ist \u00fcber die Modalit\u00e4ten des Urlaubsbezugs sowie \u00fcber \u00c4nderungen unverz\u00fcglich zu informieren. {'span': ['16', '\u201316', 'EOG'], 'i': [{'span': 'n'}, {'span': 's'}], 'authorialNote': {'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/1952\/1021_1046_1050', 'b': '834.1', '#text': 'SR'}}}, '#text': 'Hat die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer Anspruch auf eine Betreuungsentsch\u00e4digung nach den Artikeln , weil ihr oder sein Kind wegen Krankheit oder Unfall gesundheitlich schwer beeintr\u00e4chtigt ist, so hat sie oder er Anspruch auf einen Betreuungsurlaub von h\u00f6chstens 14 Wochen.'} Der Betreuungsurlaub ist innerhalb einer Rahmenfrist von 18 Monaten zu beziehen. Die Rahmenfrist beginnt mit dem Tag, f\u00fcr den das erste Taggeld bezogen wird. Sind beide Eltern Arbeitnehmende, so hat jeder Elternteil Anspruch auf einen Betreuungsurlaub von h\u00f6chstens sieben Wochen. Sie k\u00f6nnen eine abweichende Aufteilung des Urlaubs w\u00e4hlen. Der Urlaub kann am St\u00fcck oder tageweise bezogen werden. Der Arbeitgeber ist \u00fcber die Modalit\u00e4ten des Urlaubsbezugs sowie \u00fcber \u00c4nderungen unverz\u00fcglich zu informieren.","35":"{'i': 't', 'authorialNote': {'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/1952\/1021_1046_1050', 'b': '834.1', '#text': 'SR'}}}, '#text': 'Nimmt die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer ein Kind zur Adoption auf, so hat sie oder er bei Erf\u00fcllen der Voraussetzungen gem\u00e4ss Artikel 16 EOG Anspruch auf einen Adoptionsurlaub von zwei Wochen.'} Der Adoptionsurlaub muss innerhalb des ersten Jahres nach Aufnahme des Kindes bezogen werden. Er kann von einem Elternteil bezogen oder unter den Eltern aufgeteilt werden. Ein gleichzeitiger Bezug ist ausgeschlossen. Er kann wochen- oder tageweise bezogen werden. {'i': 't', 'authorialNote': {'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/1952\/1021_1046_1050', 'b': '834.1', '#text': 'SR'}}}, '#text': 'Nimmt die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer ein Kind zur Adoption auf, so hat sie oder er bei Erf\u00fcllen der Voraussetzungen gem\u00e4ss Artikel 16 EOG Anspruch auf einen Adoptionsurlaub von zwei Wochen.'} Der Adoptionsurlaub muss innerhalb des ersten Jahres nach Aufnahme des Kindes bezogen werden. Er kann von einem Elternteil bezogen oder unter den Eltern aufgeteilt werden. Ein gleichzeitiger Bezug ist ausgeschlossen. Er kann wochen- oder tageweise bezogen werden. {'i': 't', 'authorialNote': {'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/1952\/1021_1046_1050', 'b': '834.1', '#text': 'SR'}}}, '#text': 'Nimmt die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer ein Kind zur Adoption auf, so hat sie oder er bei Erf\u00fcllen der Voraussetzungen gem\u00e4ss Artikel 16 EOG Anspruch auf einen Adoptionsurlaub von zwei Wochen.'} Der Adoptionsurlaub muss innerhalb des ersten Jahres nach Aufnahme des Kindes bezogen werden. Er kann von einem Elternteil bezogen oder unter den Eltern aufgeteilt werden. Ein gleichzeitiger Bezug ist ausgeschlossen. Er kann wochen- oder tageweise bezogen werden. {'i': 't', 'authorialNote': {'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/1952\/1021_1046_1050', 'b': '834.1', '#text': 'SR'}}}, '#text': 'Nimmt die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer ein Kind zur Adoption auf, so hat sie oder er bei Erf\u00fcllen der Voraussetzungen gem\u00e4ss Artikel 16 EOG Anspruch auf einen Adoptionsurlaub von zwei Wochen.'} Der Adoptionsurlaub muss innerhalb des ersten Jahres nach Aufnahme des Kindes bezogen werden. Er kann von einem Elternteil bezogen oder unter den Eltern aufgeteilt werden. Ein gleichzeitiger Bezug ist ausgeschlossen. Er kann wochen- oder tageweise bezogen werden. {'i': 't', 'authorialNote': {'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/1952\/1021_1046_1050', 'b': '834.1', '#text': 'SR'}}}, '#text': 'Nimmt die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer ein Kind zur Adoption auf, so hat sie oder er bei Erf\u00fcllen der Voraussetzungen gem\u00e4ss Artikel 16 EOG Anspruch auf einen Adoptionsurlaub von zwei Wochen.'} Der Adoptionsurlaub muss innerhalb des ersten Jahres nach Aufnahme des Kindes bezogen werden. Er kann von einem Elternteil bezogen oder unter den Eltern aufgeteilt werden. Ein gleichzeitiger Bezug ist ausgeschlossen. Er kann wochen- oder tageweise bezogen werden. {'i': 't', 'authorialNote': {'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/1952\/1021_1046_1050', 'b': '834.1', '#text': 'SR'}}}, '#text': 'Nimmt die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer ein Kind zur Adoption auf, so hat sie oder er bei Erf\u00fcllen der Voraussetzungen gem\u00e4ss Artikel 16 EOG Anspruch auf einen Adoptionsurlaub von zwei Wochen.'} Der Adoptionsurlaub muss innerhalb des ersten Jahres nach Aufnahme des Kindes bezogen werden. Er kann von einem Elternteil bezogen oder unter den Eltern aufgeteilt werden. Ein gleichzeitiger Bezug ist ausgeschlossen. Er kann wochen- oder tageweise bezogen werden. {'i': 't', 'authorialNote': {'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/1952\/1021_1046_1050', 'b': '834.1', '#text': 'SR'}}}, '#text': 'Nimmt die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer ein Kind zur Adoption auf, so hat sie oder er bei Erf\u00fcllen der Voraussetzungen gem\u00e4ss Artikel 16 EOG Anspruch auf einen Adoptionsurlaub von zwei Wochen.'} Der Adoptionsurlaub muss innerhalb des ersten Jahres nach Aufnahme des Kindes bezogen werden. Er kann von einem Elternteil bezogen oder unter den Eltern aufgeteilt werden. Ein gleichzeitiger Bezug ist ausgeschlossen. Er kann wochen- oder tageweise bezogen werden. {'i': 't', 'authorialNote': {'p': {'ref': {'@href': 'https:\/\/fedlex.data.admin.ch\/eli\/cc\/1952\/1021_1046_1050', 'b': '834.1', '#text': 'SR'}}}, '#text': 'Nimmt die Arbeitnehmerin oder der Arbeitnehmer ein Kind zur Adoption auf, so hat sie oder er bei Erf\u00fcllen der Voraussetzungen gem\u00e4ss Artikel 16 EOG Anspruch auf einen Adoptionsurlaub von zwei Wochen.'} Der Adoptionsurlaub muss innerhalb des ersten Jahres nach Aufnahme des Kindes bezogen werden. Er kann von einem Elternteil bezogen oder unter den Eltern aufgeteilt werden. Ein gleichzeitiger Bezug ist ausgeschlossen. Er kann wochen- oder tageweise bezogen werden."},"p_num":{"0":"para_1 para_2 para_1 para_2 para_1 para_2 para_1 para_2","1":"para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3","2":"para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3","3":"para_1 para_2 para_1 para_2 para_1 para_2 para_1 para_2","4":"para_1 para_2 para_1 para_2 para_1 para_2 para_1 para_2","5":"para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4","6":"para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3","7":"para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3","8":"para_1 para_2 para_1 para_2","9":"para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4","10":"para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3","11":"para_1 para_2 para_1 para_2 para_1 para_2","12":"para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4","13":"para_1 para_2 para_1 para_2 para_1 para_2","14":"para_2 para_2 para_2","15":"para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4","16":"para_1 para_2 para_1 para_2","17":"para_1 para_2 para_1 para_2","18":"para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3","19":"para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3","20":"para_1 para_2 para_1 para_2","21":"para_1 para_2 para_1 para_2 para_1 para_2","22":"para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3","23":"para para para","24":"para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4","25":"para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3","26":"para_1 para_2 para_4 para_1 para_2 para_4 para_1 para_2 para_4 para_1 para_2 para_4 para_1 para_2 para_4 para_1 para_2 para_4 para_1 para_2 para_4 para_1 para_2 para_4","27":"para_1 para_2 para_1 para_2 para_1 para_2 para_1 para_2 para_1 para_2 para_1 para_2 para_1 para_2 para_1 para_2","28":"para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3","29":"para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4","30":"para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3","31":"para_2 para_3 para_2 para_3 para_2 para_3 para_2 para_3 para_2 para_3 para_2 para_3 para_2 para_3 para_2 para_3","32":"para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3 para_1 para_2 para_3","33":"para para para para para para para para","34":"para_1 para_2 para_3 para_4 para_5 para_1 para_2 para_3 para_4 para_5 para_1 para_2 para_3 para_4 para_5 para_1 para_2 para_3 para_4 para_5 para_1 para_2 para_3 para_4 para_5 para_1 para_2 para_3 para_4 para_5 para_1 para_2 para_3 para_4 para_5 para_1 para_2 para_3 para_4 para_5","35":"para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4 para_1 para_2 para_3 para_4"}}