<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0"><act name="publicLaw"><meta><identification source="#ch.bk"><FRBRWork><FRBRthis value="https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2000/244/20231015/main-text"/><FRBRuri value="https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2000/244/20231015"/><FRBRdate date="2000-05-10" name="jolux:dateDocument"/><FRBRdate date="2000-08-01" name="jolux:dateEntryInForce"/><FRBRdate date="2023-10-15" name="jolux:dateApplicability"/><FRBRauthor href="#ch.bk" as="#publisher"/><FRBRauthor href="#ch.bk" as="#rightsHolder"/><FRBRcountry value="CH"/><FRBRnumber value="822.112"/><FRBRname xml:lang="de" value="Verordnung 2 vom 10. Mai 2000 zum Arbeitsgesetz (ArGV 2) (Sonderbestimmungen für bestimmte Gruppen von Betrieben oder Arbeitnehmern und Arbeitnehmerinnen)" shortForm="ArGV 2"/><FRBRname xml:lang="it" value="Ordinanza 2 del 10 maggio 2000 concernente la legge sul lavoro (OLL 2) (Disposizioni speciali per determinate categorie di aziende e di lavoratori)" shortForm="OLL 2"/><FRBRname xml:lang="fr" value="Ordonnance 2 du 10 mai 2000 relative à la loi sur le travail (OLT 2) (Dispositions spéciales pour certaines catégories d'entreprises ou de travailleurs)" shortForm="OLT 2"/><FRBRauthoritative value="true"/></FRBRWork><FRBRExpression><FRBRthis value="https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2000/244/20231015/de/main-text"/><FRBRuri value="https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2000/244/20231015/de"/><FRBRdate date="2000-05-10" name="jolux:dateDocument"/><FRBRdate date="2000-08-01" name="jolux:dateEntryInForce"/><FRBRdate date="2023-10-15" name="jolux:dateApplicability"/><FRBRauthor href="#ch.bk" as="#publisher"/><FRBRauthor href="#ch.bk" as="#rightsHolder"/><FRBRlanguage language="de"/></FRBRExpression><FRBRManifestation fedlex:generator="2023-q2-rel-1.3.76" xmlns:fedlex="http://fedlex.admin.ch/"><FRBRthis value="https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2000/244/20231015/de/xml/main-text"/><FRBRuri value="https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2000/244/20231015/de/xml"/><FRBRdate date="2000-05-10" name="jolux:dateDocument"/><FRBRdate date="2000-08-01" name="jolux:dateEntryInForce"/><FRBRdate date="2023-10-15" name="jolux:dateApplicability"/><FRBRauthor href="#ch.bk" as="#publisher"/><FRBRauthor href="#ch.bk" as="#rightsHolder"/><FRBRformat value="xml"/></FRBRManifestation></identification><references source="#ch.bk"><TLCOrganization eId="ch.bk" href="https://fedlex.data.admin.ch/vocabulary/legal-institution/2" showAs="Bundeskanzlei"/><TLCRole eId="publisher" href="http://data.legilux.public.lu/resource/ontology/jolux#publisher" showAs="Editeur"/><TLCRole eId="rightsHolder" href="http://data.legilux.public.lu/resource/ontology/jolux#rightsHolder" showAs="Détenteur des droits"/><TLCReference name="language" href="http://publications.europa.eu/resource/authority/language/DEU" showAs="de"/><TLCReference name="format" href="https://fedlex.data.admin.ch/vocabulary/user-format/xml" showAs="xml"/></references></meta><preface><p><docNumber>822.112</docNumber></p><p><docTitle>Verordnung 2<br/>zum Arbeitsgesetz</docTitle></p><p>(ArGV 2)</p><p>(Sonderbestimmungen für bestimmte Gruppen von Betrieben <br/>oder Arbeitnehmern und Arbeitnehmerinnen)</p><p>vom 10. Mai 2000 (Stand am 15. Oktober 2023)</p></preface><preamble><p>Der Schweizerische Bundesrat,</p><p>gestützt auf Artikel 27 des Arbeitsgesetzes vom 13. März 1964<authorialNote><p> <ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/1966/57_57_57">SR <b>822.11</b></ref></p></authorialNote> (Gesetz),</p><p>verordnet:</p></preamble><body><section eId="sec_1"><num>1. Abschnitt: Gegenstand und Begriffe</num><article eId="art_1"><num><b>Art. 1</b></num><heading>Gegenstand</heading><paragraph eId="art_1/para"><content><p>Diese Verordnung umschreibt die bei Vorliegen besonderer Verhältnisse nach Artikel 27 Absatz 1 des Gesetzes möglichen Abweichungen von den gesetzlichen Arbeits- und Ruhezeitvorschriften und bezeichnet die Betriebsarten oder Gruppen von Arbeitnehmern und Arbeitnehmerinnen, welche unter diese Abweichungen fallen. Sie bezeichnet für die einzelnen Branchen oder Gruppen von Arbeitnehmern und Arbeitnehmerinnen den Umfang der Abweichungen.</p></content></paragraph></article><article eId="art_2"><num><b>Art. 2</b></num><heading>Kleingewerbliche Betriebe</heading><paragraph eId="art_2/para_1"><num>1</num><content><p> Kleingewerbliche Betriebe (Art. 27 Abs. 1<sup>bis</sup> des Gesetzes) sind Betriebe, in denen neben dem Arbeitgeber nicht mehr als vier Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen, unabhängig von ihrem Beschäftigungsgrad, beschäftigt werden.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_2/para_2"><num>2</num><content><blockList><listIntroduction eId="art_2/para_2/listintro"> Betriebsnotwendigkeit (Art. 27 Abs. 1<sup>bis</sup> des Gesetzes) liegt vor, wenn:</listIntroduction><item eId="art_2/para_2/lbl_a"><num>a. </num><p>ein Betrieb zu einer im 3. Abschnitt dieser Verordnung aufgeführten Betriebsart gehört; oder</p></item><item eId="art_2/para_2/lbl_b"><num>b. </num><p>die Voraussetzungen nach Artikel 28 der Verordnung 1 zum Arbeitsgesetz vom 10. Mai 2000<authorialNote><p> <ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2000/243">SR <b>822.111</b></ref></p></authorialNote> erfüllt sind.</p></item></blockList></content></paragraph></article></section><section eId="sec_2"><num>2. Abschnitt: Sonderbestimmungen</num><article eId="art_3"><num><b>Art. 3</b></num><heading>Geltung</heading><paragraph eId="art_3/para"><content><p>Die Bestimmungen dieses Abschnitts sind auf die einzelnen Betriebsarten sowie Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen entsprechend den Bestimmungen des 3. Abschnitts anwendbar.</p></content></paragraph></article><article eId="art_4"><num><b>Art. 4</b></num><heading>Befreiung von der Bewilligungspflicht für Nacht- und </heading><heading>Sonntagsarbeit sowie für den ununterbrochenen Betrieb</heading><paragraph eId="art_4/para_1"><num>1</num><content><p> Der Arbeitgeber darf die Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen ohne behördliche Bewilligung ganz oder teilweise in der Nacht beschäftigen.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_4/para_2"><num>2</num><content><p> Der Arbeitgeber darf die Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen ohne behördliche Bewilligung ganz oder teilweise am Sonntag beschäftigen.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_4/para_3"><num>3</num><content><p> Der Arbeitgeber darf die Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen ohne behördliche Bewilligung im ununterbrochenen Betrieb beschäftigen.</p></content></paragraph></article><article eId="art_5"><num><b>Art. 5</b></num><heading>Verlängerung des Zeitraumes der täglichen Arbeit bei </heading><heading>Tages- und Abendarbeit</heading><paragraph eId="art_5/para"><content><br/><p>Der Zeitraum der Tages- und Abendarbeit darf für die einzelnen Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen, mit Einschluss der Pausen und der Überzeitarbeit, auf höchstens 17 Stunden verlängert werden, sofern im Durchschnitt einer Kalenderwoche eine tägliche Ruhezeit von mindestens 12 aufeinanderfolgenden Stunden gewährt wird. Die tägliche Ruhezeit zwischen zwei Arbeitseinsätzen muss dabei mindestens 8 aufeinanderfolgende Stunden betragen.</p></content></paragraph></article><article eId="art_6"><num><b>Art. 6</b></num><heading>Verlängerung der wöchentlichen Höchstarbeitszeit</heading><paragraph eId="art_6/para"><content><p>Die wöchentliche Höchstarbeitszeit darf in einzelnen Wochen um 4 Stunden verlängert werden, sofern sie im Durchschnitt von drei Wochen eingehalten wird und im Durchschnitt des Kalenderjahres die Fünf-Tage-Woche gewährt wird.</p></content></paragraph></article><article eId="art_7"><num><b>Art. 7</b><authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 27. Nov. 2009, in Kraft seit 1. Jan. 2010  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2009/803">AS <b>2009 </b>6549</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Verlängerung der Arbeitswoche</heading><paragraph eId="art_7/para_1"><num>1</num><content><blockList><listIntroduction eId="art_7/para_1/listintro"> Die einzelnen Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen dürfen bis zu elf aufeinanderfolgende Tage beschäftigt werden:</listIntroduction><item eId="art_7/para_1/lbl_a"><num>a. </num><p>wenn unmittelbar im Anschluss daran mindestens drei aufeinanderfolgende Tage frei gewährt werden; und</p></item><item eId="art_7/para_1/lbl_b"><num>b. </num><p>wenn im Durchschnitt des Kalenderjahrs die Fünftagewoche gewährt wird.</p></item></blockList></content></paragraph><paragraph eId="art_7/para_2"><num>2</num><content><blockList><listIntroduction eId="art_7/para_2/listintro"> Die einzelnen Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen dürfen sieben aufeinanderfolgende Tage beschäftigt werden:</listIntroduction><item eId="art_7/para_2/lbl_a"><num>a. </num><p>wenn die tägliche Arbeitszeit im Zeitraum der Tages- und Abendarbeit nicht mehr als neun Stunden beträgt;</p></item><item eId="art_7/para_2/lbl_b"><num>b. </num><p>wenn die wöchentliche Höchstarbeitszeit im Durchschnitt von zwei Wochen eingehalten wird; und</p></item><item eId="art_7/para_2/lbl_c"><num>c. </num><p>wenn unmittelbar im Anschluss an den siebten Tag mindestens 83 aufeinanderfolgende Stunden frei gewährt werden: diese 83 Stunden schliessen die tägliche Ruhezeit, den Ersatzruhetag für den Sonntag und den wöchentlichen freien Halbtag ein.</p></item></blockList></content></paragraph></article><article eId="art_8"><num><b>Art. 8</b></num><heading>Überzeitarbeit am Sonntag</heading><paragraph eId="art_8/para_1"><num>1</num><content><p> Überzeitarbeit nach Artikel 12 Absatz 1 des Gesetzes darf am Sonntag geleistet werden. Die am Sonntag geleistete Überzeitarbeit ist innert 14 Wochen durch Freizeit von gleicher Dauer auszugleichen.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_8/para_2"><num>2</num><content><p> Überzeitarbeit nach Artikel 12 Absatz 1 des Gesetzes darf am Sonntag geleistet werden. Die am Sonntag geleistete Überzeitarbeit ist innert 26 Wochen durch Freizeit von gleicher Dauer auszugleichen.<authorialNote><p> Eingefügt durch Ziff. I der V vom 18. Mai 2004, in Kraft seit 1. Juli 2004  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2004/393">AS <b>2004 </b>3045</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph></article><article eId="art_8_a"><num><b>Art. 8</b><i>a</i><authorialNote><p> Eingefügt durch Ziff. I der V vom 27. Nov. 2009, in Kraft seit 1. Jan. 2010  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2009/803">AS <b>2009 </b>6549</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Pikettdienst</heading><paragraph eId="art_8_a/para_1"><num>1</num><content><p> Im Rahmen des Pikettdienstes muss die Zeitspanne zwischen dem Einsatzaufruf an den Arbeitnehmer oder die Arbeitnehmerin und seinem oder ihrem Eintreffen am Arbeitsort (Interventionszeit) grundsätzlich mindestens 30 Minuten betragen.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_8_a/para_2"><num>2</num><content><p> Ist die Interventionszeit aus zwingenden Gründen kürzer als 30 Minuten, so haben die Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen Anspruch auf eine Zeitgutschrift von 10 Prozent der inaktiven Pikettdienstzeit. Unter inaktiver Pikettdienstzeit wird die für den Pikettdienst aufgewendete Zeit ausserhalb einer Intervention sowie der Zeit für den Arbeitsweg verstanden. Die für die Intervention effektiv aufgewendete Zeit sowie die Wegzeit zählen als Arbeitszeit und werden zur Zeitgutschrift dazugerechnet.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_8_a/para_3"><num>3</num><content><p> Muss der Pikettdienst wegen der kurzen Interventionszeit im Betrieb geleistet werden, so gilt die gesamte zur Verfügung gestellte Zeit als Arbeitszeit. </p></content></paragraph><paragraph eId="art_8_a/para_4"><num>4</num><content><p> In den Fällen nach den Absätzen 2 und 3 darf der einzelne Arbeitnehmer oder die einzelne Arbeitnehmerin in einem Zeitraum von vier Wochen an höchstens sieben Tagen Pikettdienst leisten.</p></content></paragraph></article><article eId="art_8_b"><num><b>Art. 8</b><i>b</i><authorialNote><p> Eingefügt durch Ziff. I der V vom 1. Dez. 2017, in Kraft seit 15. Jan. 2018  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2018/6">AS <b>2018 </b>13</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Pikettplanung und -einteilung</heading><paragraph eId="art_8_b/para_1"><num>1</num><content><p> Die einzelnen Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen dürfen im Zeitraum von 4 Wochen an höchstens 7 Tagen auf Pikett sein oder Piketteinsätze leisten. Die pikettdienstfreie Zeit von 2 Wochen nach Artikel 14 Absatz 2 der Verordnung 1 vom 10. Mai 2000<authorialNote><p> <ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2000/243">SR <b>822.111</b></ref></p></authorialNote> zum Arbeitsgesetz muss nicht gewährt werden.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_8_b/para_2"><num>2</num><content><blockList><listIntroduction eId="art_8_b/para_2/listintro"> Die einzelnen Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen dürfen im Zeitraum von 4 Wochen an höchstens 10 Tagen auf Pikett sein oder Piketteinsätze leisten, wenn:</listIntroduction><item eId="art_8_b/para_2/lbl_a"><num>a. </num><p>dem Betrieb aufgrund seiner Lage in einer Randregion oder der fachlichen Spezialisierung keine genügenden Personalressourcen für einen Pikettdienst nach Absatz 1 zur Verfügung stehen; und</p></item><item eId="art_8_b/para_2/lbl_b"><num>b. </num><p>sie im Durchschnitt eines Kalenderjahres pro Monat nicht mehr als 7 Pikettdienste mit tatsächlichem Einsatz leisten.</p></item></blockList></content></paragraph><paragraph eId="art_8_b/para_3"><num>3</num><content><p> In Pikettdienstnächten kann die tägliche Ruhezeit auf 9 Stunden verkürzt werden, sofern sie im Durchschnitt von 2 Wochen 12 Stunden beträgt. </p></content></paragraph></article><article eId="art_9"><num><b>Art. 9</b></num><heading>Verkürzung der täglichen Ruhezeit</heading><paragraph eId="art_9/para"><content><p>Die Ruhezeit darf für erwachsene Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen bis auf 9 Stunden herabgesetzt werden, sofern sie im Durchschnitt von zwei Wochen 12 Stunden beträgt.</p></content></paragraph></article><article eId="art_10"><num><b>Art. 10</b></num><heading>Dauer der Nachtarbeit</heading><paragraph eId="art_10/para_1"><num>1</num><content><p> Bei Nachtarbeit darf die tägliche Arbeitszeit für die einzelnen erwachsenen Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen 9 Stunden nicht überschreiten. Sie muss, mit Einschluss der Pausen, innert eines Zeitraumes von 12 Stunden liegen. Dabei ist den Arbeitnehmern und Arbeitnehmerinnen eine tägliche Ruhezeit von 12 Stunden und einmal in der Woche eine zusammenhängende Ruhezeit von 48 Stunden zu gewähren.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_10/para_2"><num>2</num><content><blockList><listIntroduction eId="art_10/para_2/listintro"> Nachtarbeit darf in einem Zeitraum von 12 Stunden geleistet werden, wenn darauf mindestens 12 Stunden Ruhezeit folgen, eine Gelegenheit besteht, sich hinzulegen, und wenn:</listIntroduction><item eId="art_10/para_2/lbl_a"><num>a. </num><p>die Arbeitszeit höchstens 10 Stunden beträgt und ein grosser Teil davon reine Präsenzzeit ist; oder</p></item><item eId="art_10/para_2/lbl_b"><num>b. </num><p>während höchstens 8 Stunden tatsächlich gearbeitet wird, wobei die gesamten 12 Stunden als Arbeitszeit gelten.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 27. Nov. 2009, in Kraft seit 1. Jan. 2010  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2009/803">AS <b>2009 </b>6549</ref>).</p></authorialNote></p></item></blockList></content></paragraph><paragraph eId="art_10/para_3"><num>3</num><content><p> Bei Nachtarbeit mit einem Arbeitsbeginn nach 4 Uhr oder einem Arbeitsschluss vor 1 Uhr darf die tägliche Arbeitszeit in einem Zeitraum von höchstens 17 Stunden liegen. Beginnt die tägliche Arbeitszeit vor 5 Uhr oder endet sie nach 24 Uhr, so ist im Durchschnitt einer Kalenderwoche eine tägliche Ruhezeit von mindestens 12 Stunden zu gewähren. Die tägliche Ruhezeit zwischen zwei Arbeitseinsätzen muss dabei mindestens 8 Stunden betragen.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_10/para_4"><num>4</num><content><p> Bei Nachtarbeit darf die tägliche Arbeitszeit innert eines Zeitraumes von 13 Stunden höchstens 11 Stunden betragen, sofern sie im Durchschnitt einer Kalenderwoche 9 Stunden nicht übersteigt.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_10/para_5"><num>5</num><content><p> Nachtarbeit ohne Wechsel mit Tagesarbeit darf in höchstens 6 von 7 aufeinanderfolgenden Nächten geleistet werden, sofern im Durchschnitt des Kalenderjahrs die Fünf-Tage-Woche gewährt wird.</p></content></paragraph></article><article eId="art_11"><num><b>Art. 11</b></num><heading>Verschiebung der Lage des Sonntages</heading><paragraph eId="art_11/para"><content><p>Die Lage des Sonntagszeitraumes nach Artikel 18 Absatz 1 des Gesetzes darf um höchstens 3 Stunden vor- oder nachverschoben werden.</p></content></paragraph></article><article eId="art_12"><num><b>Art. 12</b></num><heading>Anzahl freie Sonntage</heading><paragraph eId="art_12/para_1"><num>1</num><content><p> Im Kalenderjahr sind mindestens 26 freie Sonntage zu gewähren. Sie können unregelmässig auf das Jahr verteilt werden. Im Zeitraum eines Kalenderquartals ist jedoch mindestens ein freier Sonntag zu gewähren.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_12/para_1bis"><num>1bis</num><content><p> Im Kalenderjahr sind mindestens 18 freie Sonntage zu gewähren, sofern mindestens zwölfmal pro Jahr die wöchentliche Ruhezeit mindestens 59 aufeinanderfolgende Stunden umfasst. Diese 59 Stunden umfassen die tägliche Ruhezeit sowie den ganzen Samstag und den ganzen Sonntag. Die freien Sonntage können unregelmässig auf das Jahr verteilt werden.<authorialNote><p> Eingefügt durch Ziff. I der V vom 14. Juni 2013, in Kraft seit 1. Aug. 2013  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2013/449">AS <b>2013</b> 2119</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_12/para_2"><num>2</num><content><p> Im Kalenderjahr sind mindestens 12 freie Sonntage zu gewähren. Sie können unregelmässig auf das Jahr verteilt werden. In der Woche, in der an einem Sonntag gearbeitet wird, oder in der darauffolgenden Woche ist im Anschluss an die tägliche Ruhezeit eine wöchentliche Ruhezeit von 36 aufeinanderfolgenden Stunden zu gewähren.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 2. Febr. 2022 , in Kraft seit 1. April 2022  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2022/101">AS <b>2022</b> 101</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_12/para_2bis"><num>2bis</num><content><p> Im Kalenderjahr sind mindestens 12 freie Sonntage zu gewähren. Sie können unregelmässig auf das Jahr verteilt werden. In der Woche, in der an einem Sonntag gearbeitet wird, oder in der darauffolgenden Woche ist eine wöchentliche Ruhezeit von 47 aufeinanderfolgenden Stunden oder von zweimal 35 aufeinanderfolgenden Stunden zu gewähren.<authorialNote><p> Eingefügt durch Ziff. I der V vom 17. Aug. 2016 (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2016/490">AS <b>2016</b> 2949</ref>). Fassung gemäss Ziff. I der V vom 2. Febr. 2022 , in Kraft seit 1. April 2022 (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2022/101">AS <b>2022</b> 101</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_12/para_3"><num>3</num><content><p> Wird im Durchschnitt des Kalenderjahres die Fünf-Tage-Woche gewährt, so kann die Anzahl freie Sonntage bis auf vier herabgesetzt werden. Die freien Sonntage können unregelmässig auf das Jahr verteilt werden.</p></content></paragraph></article><article eId="art_13"><num><b>Art. 13</b></num><heading>Ersatzruhetag für Feiertagsarbeit</heading><paragraph eId="art_13/para"><content><p>Die Ersatzruhe für Feiertagsarbeit darf für ein Kalenderjahr zusammengefasst gewährt werden.</p></content></paragraph></article><article eId="art_14"><num><b>Art. 14</b></num><heading>Wöchentlicher freier Halbtag</heading><paragraph eId="art_14/para_1"><num>1</num><content><p> Der wöchentliche freie Halbtag darf für einen Zeitraum von höchstens acht Wochen zusammenhängend gewährt werden.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_14/para_2"><num>2</num><content><p> Der wöchentliche freie Halbtag darf in Betrieben mit erheblichen saisonmässigen Schwankungen für einen Zeitraum von höchstens zwölf Wochen zusammenhängend gewährt werden.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_14/para_2bis"><num>2bis</num><content><p> Der wöchentliche freie Halbtag gilt als gewährt, wenn zwischen 12 und 22 Uhr 8 Stunden arbeitsfrei bleiben.<authorialNote><p> Eingefügt durch Ziff. I der V vom 30. Aug. 2023, in Kraft seit 15. Okt. 2023  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2023/489">AS <b>2023</b> 489</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_14/para_3"><num>3</num><content><p> Der wöchentliche freie Halbtag kann von 8 bis auf 6 aufeinanderfolgende Stunden verkürzt werden. Er ist am Vormittag bis 12 Uhr oder am Nachmittag ab spätestens 14.30 Uhr bis spätestens 20.30 Uhr zu gewähren. Die durch die Verkürzung ausfallende Ruhezeit ist innerhalb von sechs Monaten zusammenhängend nachzugewähren.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 13. Febr. 2019, in Kraft seit 1. April 2019  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2019/168">AS <b>2019</b> 941</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph></article></section><section eId="sec_3"><num>3. Abschnitt: Unterstellte Betriebsarten und Arbeitnehmer</num><article eId="art_15"><num><b>Art. 15</b></num><heading>Krankenanstalten und Kliniken</heading><paragraph eId="art_15/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Krankenanstalten und Kliniken und die in ihnen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag sowie die Artikel 5, 7 Absatz 2, 8 Absatz 2, 8<i>a</i>, 9, 10 Absatz 2 und 12 Absatz 2 anwendbar.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 27. Nov. 2009, in Kraft seit 1. Jan. 2010  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2009/803">AS <b>2009 </b>6549</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_15/para_2"><num>2</num><content><p> Krankenanstalten und Kliniken sind ärztlich betreute Betriebe für Kranke, Wöchnerinnen, Säuglinge, Verunfallte und Rekonvaleszente.</p></content></paragraph></article><article eId="art_16"><num><b>Art. 16</b></num><heading>Heime und Internate</heading><paragraph eId="art_16/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Heime und Internate und die in ihnen mit der Betreuung der Insassen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag sowie die Artikel 7 Absatz 2, 8 Absatz 1, 9, 10 Absatz 2, 12 Absatz 2 und 14 Absatz 1 anwendbar.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 27. Nov. 2009, in Kraft seit 1. Jan. 2010  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2009/803">AS <b>2009 </b>6549</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_16/para_2"><num>2</num><content><p> Heime und Internate sind Kinder‑, Erziehungs‑, Anlern‑, Ausbildungs‑, Beschäftigungs‑, Alters‑, Pflege‑, Kranken‑, Unterkunfts- und Versorgungsheime.</p></content></paragraph></article><article eId="art_17"><num><b>Art. 17</b></num><heading>Spitex-Betriebe</heading><paragraph eId="art_17/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Spitex-Betriebe und die von ihnen mit Pflege- und Betreuungsaufgaben beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen ist Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag anwendbar.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_17/para_2"><num>2</num><content><p> Spitex-Betriebe sind Betriebe, die spitalexterne Aufgaben für pflege- und betreuungsbedürftige Personen erfüllen.</p></content></paragraph></article><article eId="art_18"><num><b>Art. 18</b><authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 1. Dez. 2017, in Kraft seit 15. Jan. 2018  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2018/6">AS <b>2018 </b>13</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Arzt- und Zahnarztpraxen</heading><paragraph eId="art_18/para"><content><p>Auf Arzt- und Zahnarztpraxen und die in ihnen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen ist Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag anwendbar, soweit die Aufrechterhaltung von Notfalldiensten zu gewährleisten ist.</p></content></paragraph></article><article eId="art_19"><num><b>Art. 19</b></num><heading>Apotheken</heading><paragraph eId="art_19/para"><content><p>Auf Apotheken und die in ihnen mit der Bereitstellung und dem Verkauf von Medikamenten beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen ist Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag anwendbar, soweit die Aufrechterhaltung von Notfalldiensten zu gewährleisten ist.</p></content></paragraph></article><article eId="art_19_a"><num><b>Art. 19</b><i>a</i><authorialNote><p> Eingefügt durch Ziff. I der V vom 18. Mai 2004 (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2004/393">AS <b>2004 </b>3045</ref>). Fassung gemäss Ziff. I der V vom 27. Nov. 2009, in Kraft seit 1. Jan. 2010 (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2009/803">AS <b>2009 </b>6549</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Medizinische Labors</heading><paragraph eId="art_19_a/para"><content><p>Auf medizinische Labors und die in ihnen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag sowie die Artikel 5, 8 Absatz 2, 9, 10 Absatz 2 Buchstabe a und 12 Absatz 2 anwendbar.</p></content></paragraph></article><article eId="art_20"><num><b>Art. 20</b></num><heading>Bestattungsbetriebe</heading><paragraph eId="art_20/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Bestattungsbetriebe und die in ihnen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag und Artikel 8 Abs. 1 anwendbar, soweit Nacht- und Sonntagsarbeit für unaufschiebbare Tätigkeiten notwendig sind.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 18. Mai 2004, in Kraft seit 1. Juli 2004  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2004/393">AS <b>2004 </b>3045</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_20/para_2"><num>2</num><content><p> Bestattungsbetriebe sind Betriebe, die Formalitäten und Verrichtungen bei Todesfällen besorgen.</p></content></paragraph></article><article eId="art_21"><num><b>Art. 21</b><authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 1. Dez. 2017, in Kraft seit 15. Jan. 2018  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2018/6">AS <b>2018 </b>13</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Tierarztpraxen und Tierkliniken</heading><paragraph eId="art_21/para"><content><blockList><listIntroduction eId="art_21/para/listintro">Auf Tierarztpraxen und Tierkliniken und die in ihnen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind, soweit die Aufrechterhaltung von Notfalldiensten oder die Pflege und Betreuung von kranken, pflegebedürftigen oder verunfallten Tieren zu gewährleisten ist, die folgenden Bestimmungen anwendbar: </listIntroduction><item eId="art_21/para/lbl_a"><num>a. </num><p>Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag sowie Artikel 8<i>b</i> Absätze 1 und 3;</p></item><item eId="art_21/para/lbl_b"><num>b. </num><p>auf Tierarztpraxen mit höchstens 4 angestellten Tierärzten und Tierärztinnen: zusätzlich Artikel 8<i>b</i> Absatz 2.</p></item></blockList></content></paragraph></article><article eId="art_22"><num><b>Art. 22</b><authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 18. Mai 2004, in Kraft seit 1. Juli 2004  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2004/393">AS <b>2004 </b>3045</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Zoologische Gärten, Tiergärten und Tierheime</heading><paragraph eId="art_22/para"><content><p>Auf zoologische Gärten, Tiergärten und Tierheime und die in ihnen mit der Beaufsichtigung und der Pflege der Tiere, mit dem Unterhalt der Anlagen sowie der Bedienung der Kassen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 Absatz 1 für die ganze Nacht für Überwachungstätigkeiten und Absatz 2 für den ganzen Sonntag sowie die Artikel 8 Absatz 1 und 12 Absatz 2 anwendbar.</p></content></paragraph></article><article eId="art_23"><num><b>Art. 23</b></num><heading>Gastbetriebe</heading><paragraph eId="art_23/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Gastbetriebe und die in ihnen beschäftigten gastgewerblichen Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag sowie die Artikel 7 Absatz 2, 8 Absatz 1, 11, 12 Absatz 3, 13 und 14 Absätze 2 und 3 anwendbar.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 13. Febr. 2019, in Kraft seit 1. April 2019  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2019/168">AS <b>2019</b> 941</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_23/para_2"><num>2</num><content><p> Auf Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen mit Erziehungs- und Betreuungspflichten nach Artikel 36 des Gesetzes ist anstelle von Artikel 12 Absatz 3 Artikel 12 Absatz 2 anwendbar.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_23/para_3"><num>3</num><content><p> Gastbetriebe sind Betriebe, die gegen Entgelt Personen beherbergen oder Speisen oder Getränke zum Genuss an Ort und Stelle abgeben. Gastbetrieben gleichgestellt sind Betriebe, die fertig zubereitete Speisen ausliefern.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 25. Mai 2005, in Kraft seit 1. Juli 2005  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2005/433">AS <b>2005 </b>2525</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph></article><article eId="art_24"><num><b>Art. 24</b></num><heading>Spielbanken</heading><paragraph eId="art_24/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Spielbanken und die in ihnen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag sowie Artikel 12 Absatz 2, 13 und 14 Absätze 2 und 3 anwendbar.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 18. Mai 2004, in Kraft seit 1. Juli 2004  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2004/393">AS <b>2004 </b>3045</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_24/para_2"><num>2</num><content><p> Spielbanken sind Betriebe, die über eine Betriebskonzession gemäss Bundesgesetz vom 18. Dezember 1998<authorialNote><p> [<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2000/118">AS <b>2000</b> 677</ref>, <ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2006/352"><b>2006</b> 2197 </ref>Anhang Ziff. 133 5599 Ziff. I 15. <ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2018/795">AS <b>2018</b> 5103 </ref>Anhang  Ziff. I 2]. Siehe heute: das BG über Geldspiele vom 29. September 2017 (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2018/795">SR <b>935.51</b></ref>).</p></authorialNote> über die Spielbanken verfügen.</p></content></paragraph></article><article eId="art_25"><num><b>Art. 25</b></num><heading>Betriebe in Fremdenverkehrsgebieten sowie Einkaufszentren </heading><heading>für die Bedürfnisse des internationalen Fremdenverkehrs<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 18. Febr. 2015, in Kraft seit 1. April 2015  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2015/109">AS <b>2015</b> 669</ref>).</p></authorialNote></heading><paragraph eId="art_25/para_1"><num>1</num><content><p> Auf die Betriebe in Fremdenverkehrsgebieten, die der Befriedigung spezifischer Bedürfnisse der Touristen dienen, und auf die in ihnen mit der Bedienung der Kundschaft beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind während der Saison die Artikel 4 Absatz 2 für den ganzen Sonntag sowie die Artikel 8 Absatz 1, 12 Absatz 1 und 14 Absatz 1 anwendbar.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 18. Mai 2004, in Kraft seit 1. Juli 2004  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2004/393">AS <b>2004 </b>3045</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_25/para_2"><num>2</num><content><p> Betriebe in Fremdenverkehrsgebieten sind Betriebe in Kur-, Sport-, Ausflugs- und Erholungsorten, in denen der Fremdenverkehr von wesentlicher Bedeutung ist und erheblichen saisonmässigen Schwankungen unterliegt.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_25/para_3"><num>3</num><content><p> Auf Einkaufszentren, die den Bedürfnissen des internationalen Fremdenverkehrs dienen, sind während des ganzen Jahres Artikel 4 Absatz 2 für den ganzen Sonntag und Artikel 12 Absatz 1 anwendbar.<authorialNote><p> Eingefügt durch Ziff. I der V vom 18. Febr. 2015, in Kraft seit 1. April 2015  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2015/109">AS <b>2015</b> 669</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_25/para_4"><num>4</num><content><blockList><listIntroduction eId="art_25/para_4/listintro"> Das Eidgenössische Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) legt auf Antrag der Kantone die Einkaufszentren nach Absatz 3 fest. Dabei müssen die folgenden Voraussetzungen erfüllt sein:</listIntroduction><item eId="art_25/para_4/lbl_a"><num>a. </num><p>Das Warenangebot des Einkaufszentrums ist auf den internationalen Fremdenverkehr ausgerichtet und umfasst in einer Mehrheit der sich im Einkaufszentrum befindenden Geschäfte überwiegend Luxusartikel insbesondere in den Bereichen Kleider und Schuhe, Accessoires, Uhren und Schmuck sowie Parfum.</p></item><item eId="art_25/para_4/lbl_b"><num>b. </num><p>Der im Einkaufszentrum gesamthaft erwirtschaftete Umsatz sowie der Umsatz der Mehrheit der sich im Einkaufszentrum befindenden Geschäfte werden zu einem wesentlichen Teil mit internationaler Kundschaft erwirtschaftet.</p></item><item eId="art_25/para_4/lbl_c"><num>c. </num><blockList><listIntroduction eId="art_25/para_4/lbl_c/listintro">Das Einkaufszentrum befindet sich:</listIntroduction><item eId="art_25/para_4/lbl_c/lbl_1"><num>1. </num><p>in einem Fremdenverkehrsgebiet nach Absatz 2; oder</p></item><item eId="art_25/para_4/lbl_c/lbl_2"><num>2. </num><p>in einer Entfernung von höchstens 15 Kilometern zur Schweizer Grenze und in der unmittelbaren Nähe eines Autobahnanschlusses oder Bahnhofs.</p></item></blockList></item><item eId="art_25/para_4/lbl_d"><num>d. </num><p>Die Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen erhalten für die Sonntagsarbeit Kompensationen, die über die gesetzlichen Vorgaben hinausgehen.<authorialNote><p> Eingefügt durch Ziff. I der V vom 18. Febr. 2015, in Kraft seit 1. April 2015  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2015/109">AS <b>2015</b> 669</ref>).</p></authorialNote></p></item></blockList></content></paragraph></article><article eId="art_26"><num><b>Art. 26</b></num><heading>Kioske, Betriebe für Reisende und Tankstellenshops<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 20. Nov. 2013, in Kraft seit 1. Dez. 2013  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2013/747">AS <b>2013</b> 4083</ref>).</p></authorialNote></heading><paragraph eId="art_26/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Kioske an öffentlichen Strassen und Plätzen sind Artikel 4 Absatz 2 für den ganzen Sonntag sowie die Artikel 8 Absatz 1, 12 Absatz 1 und 14 Absatz 1 anwendbar.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 18. Mai 2004, in Kraft seit 1. Juli 2004  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2004/393">AS <b>2004 </b>3045</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_26/para_2"><num>2</num><content><p> Auf Kioske und Betriebe für Reisende und die in ihnen für die Bedienung der Durchreisenden beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 Absatz 1 für die Nacht bis 1 Uhr und Absatz 2 für den ganzen Sonntag sowie die Artikel 8 Absatz 1, 12 Absatz 2 und 14 Absatz 1 anwendbar.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 18. Mai 2004, in Kraft seit 1. Juli 2004  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2004/393">AS <b>2004 </b>3045</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_26/para_2bis"><num>2bis</num><content><p> Auf Tankstellenshops auf Autobahnraststätten und an Hauptverkehrswegen mit starkem Reiseverkehr, die ein Waren- und Dienstleistungsangebot führen, das in erster Linie auf die Bedürfnisse der Reisenden ausgerichtet ist, und die in ihnen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag sowie die Artikel 8 Absatz 1, 12 Absatz 2 und 14 Absatz 1 anwendbar.<authorialNote><p> Eingefügt durch Ziff. I der V vom 20. Nov. 2013, in Kraft seit 1. Dez. 2013  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2013/747">AS <b>2013</b> 4083</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_26/para_3"><num>3</num><content><p> Kioske sind kleinere Verkaufsstände oder Verkaufsstellen, die der Kundschaft überwiegend Presseerzeugnisse, Süssigkeiten, Tabak- und Souvenirwaren sowie kleine Verpflegungsartikel zum Verzehr an Ort und Stelle oder für unterwegs anbieten.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_26/para_4"><num>4</num><content><p> Betriebe für Reisende sind Verkaufsstellen und Dienstleistungsbetriebe an Bahnhöfen, Flughäfen, an anderen Terminals des öffentlichen Verkehrs und in Grenzorten, die ein Waren- und Dienstleistungsangebot führen, das in erster Linie auf die Bedürfnisse der Reisenden ausgerichtet ist.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 20. Nov. 2013, in Kraft seit 1. Dez. 2013  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2013/747">AS <b>2013</b> 4083</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph></article><article eId="art_26_a"><num><b>Art. 26</b><i>a</i><authorialNote><p> Eingefügt durch Ziff. I der V vom 10. März 2006, in Kraft seit 1. April 2006  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2006/174">AS <b>2006 </b>963</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Betriebe in Bahnhöfen und Flughäfen</heading><paragraph eId="art_26_a/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Betriebe in Bahnhöfen und Flughäfen im Sinne von Artikel 27 Absatz 1<sup>ter</sup> des Gesetzes und die in ihnen für die Bedienung der Kundschaft beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 Absatz 2 für den ganzen Sonntag sowie die Artikel 8 Absatz 1, 12 Absatz 2 und 14 Absatz 1 anwendbar.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_26_a/para_2"><num>2</num><content><p> Das WBF legt die Bahnhöfe und Flughäfen nach Absatz 1 fest. Dabei gilt:<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 18. Febr. 2015, in Kraft seit 1. April 2015  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2015/109">AS <b>2015</b> 669</ref>).</p></authorialNote></p><blockList><item eId="art_26_a/para_2/lbl_a"><num>a. </num><p>Die Bahnhöfe müssen mit dem Personenverkehr jährlich mindestens 20 Millionen Franken umsetzen oder von grosser regionaler Bedeutung sein.</p></item><item eId="art_26_a/para_2/lbl_b"><num>b. </num><p>Die Flughäfen müssen Linienverkehr anbieten.</p></item></blockList></content></paragraph><paragraph eId="art_26_a/para_3"><num>3</num><content><blockList><listIntroduction eId="art_26_a/para_3/listintro"> Vor der Bezeichnung hört das WBF<authorialNote><p> Die Bezeichnung der Verwaltungseinheit wurde in Anwendung von Art. 16 Abs. 3 der Publikationsverordnung vom 17. Nov. 2004 (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2004/746">AS <b>2004</b> 4937</ref>) auf den 1. Jan. 2013 angepasst.</p></authorialNote> an:</listIntroduction><item eId="art_26_a/para_3/lbl_a"><num>a. </num><p>für Bahnhöfe, deren Umsatz mit dem Personenverkehr jährlich mindestens 20 Millionen Franken beträgt: das Bahnunternehmen;</p></item><item eId="art_26_a/para_3/lbl_b"><num>b. </num><p>für Bahnhöfe von grosser regionaler Bedeutung: das Bahnunternehmen und den betroffenen Kanton;</p></item><item eId="art_26_a/para_3/lbl_c"><num>c. </num><p>für Flughäfen: den Flughafenbetreiber.</p></item></blockList></content></paragraph></article><article eId="art_27"><num><b>Art. 27</b></num><heading>Bäckereien, Konditoreien, Confiserien</heading><paragraph eId="art_27/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Bäckereien, Konditoreien, Confiserien und die in ihnen mit der Herstellung von Bäckerei‑, Konditorei- oder Confiseriewaren beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die ganze Nacht und für den ganzen Sonntag sowie die Artikel 10 Absatz 5, 11, 12 Absatz 2 und 13 anwendbar.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 2. Febr. 2022 , in Kraft seit 1. April 2022  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2022/101">AS <b>2022</b> 101</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_27/para_2"><num>2</num><content><p> Auf die Verkaufsgeschäfte in Bäckereien, Konditoreien, Confiserien und das in ihnen beschäftigte Verkaufspersonal sind Artikel 4 Absatz 2 für den ganzen Sonntag sowie die Artikel 12 Absatz 2 und 13 anwendbar.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_27/para_3"><num>3</num><content><p> Bäckereien, Konditoreien oder Confiserien sind Betriebe, die Bäckerei‑, Konditorei- oder Confiseriewaren herstellen, einschliesslich der dazugehörigen Verkaufsgeschäfte, sofern diese überwiegend selbst hergestellte Produkte verkaufen.</p></content></paragraph></article><article eId="art_27_a"><num><b>Art. 27</b><i>a</i><authorialNote><p> Eingefügt durch Ziff. I der V vom 18. Mai 2004 (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2004/393">AS <b>2004 </b>3045</ref>). Fassung gemäss Ziff. I der V vom 2. Febr. 2022 , in Kraft seit 1. April 2022 (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2022/101">AS <b>2022</b> 101</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Fleischverarbeitende Betriebe</heading><paragraph eId="art_27_a/para_1"><num>1</num><content><p> Auf fleischverarbeitende Betriebe und die in ihnen mit der Verarbeitung, Verpackung, Lagerung, Kommissionierung und Spedition des Fleisches und der mit diesen Tätigkeiten zusammenhängenden Reinigung beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die Nacht ab 2 Uhr und für den Sonntag ab 17 Uhr sowie die Artikel 12 Absatz 1 und 13 anwendbar.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_27_a/para_2"><num>2</num><content><p> Auf die mit der Zubereitung von Frischfleisch und Traiteurgerichten beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen ist Artikel 4 Absatz 2 an zwei Sonntagen im Dezember anwendbar, sofern eine unverzügliche Verarbeitung zur Vermeidung einer Qualitätseinbusse der Produkte notwendig ist.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_27_a/para_3"><num>3</num><content><p> Fleischverarbeitende Betriebe sind Betriebe, die überwiegend Fleisch gewinnen, verarbeiten, veredeln und Fleischerzeugnisse herstellen.</p></content></paragraph></article><article eId="art_28"><num><b>Art. 28</b></num><heading>Milchverarbeitungsbetriebe</heading><paragraph eId="art_28/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Milchverarbeitungsbetriebe und die in ihnen mit der Entgegennahme und Behandlung der Milch beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen ist Artikel 4 für die Nacht ab 2 Uhr und für den ganzen Sonntag anwendbar, soweit Nachtarbeit und Sonntagsarbeit notwendig sind, um den Verderb der Milch zu verhindern.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_28/para_2"><num>2</num><content><p> Milchverarbeitungsbetriebe sind Betriebe, welche Milch zur Lagerung und Weiterverarbeitung entgegen nehmen.</p></content></paragraph></article><article eId="art_29"><num><b>Art. 29</b></num><heading>Blumenläden</heading><paragraph eId="art_29/para"><content><p>Auf Blumenläden des Detailhandels und die in ihnen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen ist Artikel 4 Absatz 2 für den ganzen Sonntag anwendbar.</p></content></paragraph></article><article eId="art_30"><num><b>Art. 30</b></num><heading>Zeitungs- und Zeitschriftenredaktionen sowie </heading><heading>Nachrichten- und Bildagenturen</heading><paragraph eId="art_30/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Zeitungs- und Zeitschriftenredaktionen sowie Nachrichten- und Bildagenturen und die in ihnen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die ganze Nacht und für den ganzen Sonntag sowie die Artikel 8 Absatz 1, 11, 12 Absatz 1 und 13 anwendbar, soweit Nacht- und Sonntagsarbeit zur Wahrung der Aktualität notwendig sind.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 18. Mai 2004, in Kraft seit 1. Juli 2004  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2004/393">AS <b>2004 </b>3045</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_30/para_2"><num>2</num><content><p> Auf Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen, die in der Sportberichterstattung tätig sind, ist anstelle von Artikel 12 Absatz 1 Artikel 12 Absatz 2 anwendbar.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_30/para_3"><num>3</num><content><p> Zeitungs- und Zeitschriftenredaktionen sowie Nachrichten- und Bildagenturen sind Betriebe, die Informationen oder Bildmaterial empfangen, verarbeiten, weiterleiten oder verbreiten.</p></content></paragraph></article><article eId="art_30_a"><num><b>Art. 30</b><i>a</i><authorialNote><p> Eingefügt durch Ziff. I der V vom 6. März 2015, in Kraft seit 1. Juli 2015  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2015/179">AS <b>2015</b> 977</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Anbieter von Postdiensten</heading><paragraph eId="art_30_a/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Anbieter von Postdiensten und die bei ihnen für die Verarbeitung von Postsendungen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag sowie Artikel 13 anwendbar. Dies gilt nur, soweit im Durchschnitt des Kalenderjahres die Mehrheit der Postsendungen, die nachts und sonntags verarbeitet werden, einem Angebot der Grundversorgung im Sinne von Artikel 29 der Postverordnung vom 29. August 2012<authorialNote><p> <ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/586">SR <b>783.01</b></ref></p></authorialNote> entspricht.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_30_a/para_2"><num>2</num><content><p> Absatz 1 ist nicht anwendbar auf Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen, die Dienstleistungen am Schalter erbringen oder die Auskünfte gegenüber Kunden erteilen.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_30_a/para_3"><num>3</num><content><p> Anbieter von Postdiensten sind Betriebe, die gewerbsmässig Postsendungen annehmen, abholen, sortieren, transportieren und zustellen und für diese Dienstleistungen die Verantwortung gegenüber den Kunden tragen, ohne aber alle diese Dienstleistungen selbst erbringen zu müssen.</p></content></paragraph></article><article eId="art_31"><num><b>Art. 31</b></num><heading>Radio- und Fernsehbetriebe</heading><paragraph eId="art_31/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Radio- und Fernsehbetriebe und die in ihnen mit der Vorbereitung, Produktion, Aufnahme oder Ausstrahlung der Sendung beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag sowie die Artikel 5, 6, 7 Absatz 1, 8 Absatz 1, 9, 10 Absatz 3, 11, 12 Absatz 1 und 13 anwendbar.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 27. Nov. 2009, in Kraft seit 1. Jan. 2010  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2009/803">AS <b>2009 </b>6549</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_31/para_2"><num>2</num><content><p> Die Artikel 6, 7 Absatz 1 und 8 Absatz 1 sind nur anwendbar auf Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen, die bei länger dauernden zusammenhängenden Produktionen zum Einsatz gelangen.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 27. Nov. 2009, in Kraft seit 1. Jan. 2010  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2009/803">AS <b>2009 </b>6549</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_31/para_3"><num>3</num><content><p> Auf Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen, die bei der Vorbereitung, Produktion, Aufnahme oder Ausstrahlung von Sportveranstaltungen zum Einsatz kommen, ist anstelle von Artikel 12 Absatz 1 Artikel 12 Absatz 2 anwendbar.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_31/para_4"><num>4</num><content><p> Radio- und Fernsehbetriebe sind Betriebe, die Radio- und Fernsehsendungen vorbereiten, produzieren, aufnehmen oder ausstrahlen.</p></content></paragraph></article><article eId="art_32"><num><b>Art. 32</b></num><heading>Telekommunikationsbetriebe</heading><paragraph eId="art_32/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Telekommunikationsbetriebe und die in ihnen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen ist Artikel 4 für die ganze Nacht und für den ganzen Sonntag anwendbar, soweit Nacht- und Sonntagsarbeit für die Aufrechterhaltung der angebotenen Fernmeldedienste notwendig sind.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_32/para_2"><num>2</num><content><p> Telekommunikationsbetriebe sind Betriebe, die Anlagen zur Erbringung von Fernmeldediensten betreiben.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 13. Febr. 2019, in Kraft seit 1. April 2019  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2019/168">AS <b>2019</b> 941</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph></article><article eId="art_32_a"><num><b>Art. 32</b><i>a</i><authorialNote><p> Eingefügt durch Ziff. I der V vom 13. Febr. 2019, in Kraft seit 1. April 2019  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2019/168">AS <b>2019</b> 941</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Personal mit Aufgaben der Informations- und Kommunikationstechnik</heading><paragraph eId="art_32_a/para"><content><blockList><listIntroduction eId="art_32_a/para/listintro">Auf Personal mit Aufgaben der Informations- und Kommunikationstechnik ist Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag anwendbar, soweit Nacht- und Sonntagsarbeit notwendig sind für die folgenden Arbeiten an einer Netz- oder Informatikstruktur, deren Unterbrechung während der Betriebszeiten die Aufrechterhaltung des Betriebs gefährden würde:</listIntroduction><item eId="art_32_a/para/lbl_a"><num>a. </num><p>Behebung von Störungen an der Netz- oder Informatikstruktur; oder </p></item><item eId="art_32_a/para/lbl_b"><num>b. </num><p>Wartung der Netz- oder Informatikstruktur, die weder mit planerischen Mitteln noch mit organisatorischen Massnahmen am Tag und während der Werktage erfolgen kann. </p></item></blockList></content></paragraph></article><article eId="art_32_b"><num><b>Art. 32</b><i>b</i><authorialNote><p> Eingefügt durch Ziff. I der V vom 10. Mai 2023, in Kraft seit 1. Juli 2023  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2023/260">AS <b>2023</b> 260</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Betriebe der Informations- und Kommunikationstechnologie</heading><paragraph eId="art_32_b/para_1"><num>1</num><content><blockList><listIntroduction eId="art_32_b/para_1/listintro"> In Betrieben der Informations- und Kommunikationstechnologie (IKT) und für die in ihnen mit projektbezogenen oder termingebundenen IKT-Tätigkeiten beschäftigten erwachsenen Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen darf der Zeitraum der Tages- und Abendarbeit für die einzelnen Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen, mit Einschluss der Pausen und der Überzeitarbeit, auf höchstens 17 Stunden verlängert werden:</listIntroduction><item eId="art_32_b/para_1/lbl_a"><num>a. </num><p>im Rahmen einer internationalen Zusammenarbeit mit insbesondere unterschiedlichen Arbeitszeiten der Beteiligten; oder</p></item><item eId="art_32_b/para_1/lbl_b"><num>b. </num><p>für dringliche und nicht voraussehbare Tätigkeiten.</p></item></blockList></content></paragraph><paragraph eId="art_32_b/para_2"><num>2</num><content><blockList><listIntroduction eId="art_32_b/para_2/listintro"> Betreffend die tägliche Ruhezeit der Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen nach Absatz 1 gilt Folgendes:</listIntroduction><item eId="art_32_b/para_2/lbl_a"><num>a. </num><p>Sie muss mindestens 9 Stunden und im Durchschnitt von vier Wochen 11 Stunden betragen.</p></item><item eId="art_32_b/para_2/lbl_b"><num>b. </num><p>Sie kann, wenn es die Arbeitsumstände nicht anders zulassen, unterbrochen werden; in diesem Fall gilt Artikel 19 Absatz 3 der Verordnung 1 vom 10. Mai 2000<authorialNote><p>  <ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2000/243">SR<b> 822.111</b></ref></p></authorialNote> zum Arbeitsgesetz sinngemäss.</p></item></blockList></content></paragraph><paragraph eId="art_32_b/para_3"><num>3</num><content><p> Als IKT-Betriebe gelten Betriebe, die Dritten IKT-Produkte oder -Dienstleistungen anbieten, wie die Entwicklung, die Anpassung, das Testen und die Pflege von Software, die Planung und den Entwurf von Computersystemen, welche Hardware-, Software- und Kommunikationstechnologie umfassen, und die Verwaltung und den Betrieb solcher Computersysteme oder anderer Datenverarbeitungsanlagen eines Kunden vor Ort.</p></content></paragraph></article><article eId="art_33"><num><b>Art. 33</b></num><heading>Telefonzentralen</heading><paragraph eId="art_33/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Telefonzentralen und die in ihnen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen ist Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag sowie für den ununterbrochenen Betrieb anwendbar.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_33/para_2"><num>2</num><content><p> Absatz 1 ist nicht anwendbar auf Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen, die ausserhalb der Erbringung von reinen Telefondiensten mit kommerziellen Dienstleistungen wie namentlich Telefonmarketing und Verkauf von Waren sowie Dienstleistungen beschäftigt sind.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_33/para_3"><num>3</num><content><p> Telefonzentralen sind Betriebe, die in Zentralen telefonisch Auskunft erteilen, Anrufe und Aufträge entgegennehmen und weiterleiten.</p></content></paragraph></article><article eId="art_34"><num><b>Art. 34</b><authorialNote><p> Fassung gemäss Anhang 1 Ziff. 10 der Finanzmarktinfrastrukturverordnung vom  25. Nov. 2015, in Kraft seit 1. Jan. 2016 (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2015/854">AS <b>2015</b> 5413</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Banken, Effektenhandel, Finanzmarktinfrastrukturen und deren Gemeinschaftswerke</heading><paragraph eId="art_34/para"><content><p>Auf Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen in Banken, im Effektenhandel, in Finanzmarktinfrastrukturen sowie in deren Gemeinschaftswerken ist Artikel 4 für die ganze Nacht und für die auf einen Werktag fallenden gesetzlichen Feiertage anwendbar, soweit Nacht- und Feiertagsarbeit für die Aufrechterhaltung des ununterbrochenen Funktionierens internationaler Zahlungsverkehrs-, Effektenhandels- und Abwicklungssysteme notwendig sind.</p></content></paragraph></article><article eId="art_34_a"><num><b>Art. 34</b><i>a</i><authorialNote><p> Eingefügt durch Ziff. I der V vom 10. Mai 2023, in Kraft seit 1. Juli 2023  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2023/260">AS <b>2023</b> 260</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Dienstleistungsbetriebe in den Bereichen Wirtschaftsprüfung, Treuhand und Steuerberatung</heading><paragraph eId="art_34_a/para_1"><num>1</num><content><blockList><listIntroduction eId="art_34_a/para_1/listintro"> Betriebe, die hauptsächlich Dienstleistungen in den Bereichen Wirtschaftsprüfung, Treuhand oder Steuerberatung anbieten, dürfen erwachsene Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen, die die folgenden Voraussetzungen erfüllen, nach den Sonderbestimmungen nach Absatz 3 (Jahresarbeitszeitmodell nach diesem Artikel) beschäftigen:</listIntroduction><item eId="art_34_a/para_1/lbl_a"><num>a. </num><p>Sie verfügen bei ihrer Arbeit über eine grosse Autonomie und können ihre Arbeitszeiten mehrheitlich selber festsetzen.</p></item><item eId="art_34_a/para_1/lbl_b"><num>b. </num><p>Sie sind Vorgesetzte oder Spezialisten und Spezialistinnen im Bereich Wirtschaftsprüfung, Treuhand oder Steuerberatung.</p></item><item eId="art_34_a/para_1/lbl_c"><num>c. </num><blockList><listIntroduction eId="art_34_a/para_1/lbl_c/listintro">Sie verfügen über:</listIntroduction><item eId="art_34_a/para_1/lbl_c/lbl_1"><num>1. </num><p>ein Bruttojahreseinkommen, einschliesslich Boni, von mehr als 120 000 Franken, wobei sich der Betrag von 120 000 Franken bei Teilzeitanstellung anteilsmässig reduziert; oder </p></item><item eId="art_34_a/para_1/lbl_c/lbl_2"><num>2. </num><p>einen Abschluss mindestens auf Bachelorstufe oder auf Berufsbildungsstufe 6 des Nationalen Qualifikationsrahmens nach Artikel 3 der Verordnung vom 27. August 2014<authorialNote><p>  <ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2014/488">SR<b> 412.105.1</b></ref></p></authorialNote> über den nationalen Qualifikationsrahmen für Abschlüsse der Berufsbildung oder einen gleichwertigen Bildungsabschluss. </p></item></blockList></item></blockList></content></paragraph><paragraph eId="art_34_a/para_2"><num>2</num><content><p> Die Beschäftigung nach dem Jahresarbeitszeitmodell nach diesem Artikel muss zwischen dem Arbeitnehmer oder der Arbeitnehmerin und dem Arbeitgeber schriftlich vereinbart werden. In der Vereinbarung werden insbesondere die Anzahl der pro Kalender- oder Geschäftsjahr zu leistenden Stunden (Jahresstundensoll) und die Art der Kompensation der darüber hinaus geleisteten Stunden festgelegt. Der Arbeitnehmer oder die Arbeitnehmerin und der Arbeitgeber können die Vereinbarung jederzeit mit einer Frist von 3 Monaten auf Ende eines Monats widerrufen.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_34_a/para_3"><num>3</num><content><blockList><listIntroduction eId="art_34_a/para_3/listintro"> Für die Beschäftigung von Arbeitnehmern und Arbeitnehmerinnen nach dem Jahresarbeitszeitmodell nach diesem Artikel gelten die folgenden Sonderbestimmungen:</listIntroduction><item eId="art_34_a/para_3/lbl_a"><num>a. </num><p>Die wöchentliche Arbeitszeit darf im Jahresdurchschnitt höchstens 45 Stunden betragen, wobei sich die daraus ergebende maximale Jahresarbeitszeit bei Teilzeitanstellung anteilsmässig reduziert; die Bestimmungen zur wöchentlichen Höchstarbeitszeit (Art. 9 des Gesetzes) und zur Überzeit (Art. 12 und 13 des Gesetzes) sind nicht anwendbar; es dürfen in jedem Fall höchstens 63 Stunden pro Woche gearbeitet werden.</p></item><item eId="art_34_a/para_3/lbl_b"><num>b. </num><p>Am Ende des Kalender- oder Geschäftsjahres darf der Saldo der über die maximale Jahresarbeitszeit hinaus geleisteten Stunden nicht mehr als 170 Stunden betragen, wobei sich diese Obergrenze bei Teilzeitanstellung anteilsmässig reduziert.</p></item><item eId="art_34_a/para_3/lbl_c"><num>c. </num><p>Die über die maximale Jahresarbeitszeit hinaus geleisteten Stunden müssen im folgenden Kalender- oder Geschäftsjahr durch Freizeit von wenigstens gleicher Dauer ausgeglichen werden oder es muss für sie ein Lohnzuschlag von mindestens 25 Prozent ausgerichtet werden.</p></item><item eId="art_34_a/para_3/lbl_d"><num>d. </num><blockList><listIntroduction eId="art_34_a/para_3/lbl_d/listintro">Betreffend die tägliche Ruhezeit gilt Folgendes:</listIntroduction><item eId="art_34_a/para_3/lbl_d/lbl_1"><num>1. </num><p>Sie muss mindestens 9 Stunden und im Durchschnitt von vier Wochen 11 Stunden betragen.</p></item><item eId="art_34_a/para_3/lbl_d/lbl_2"><num>2. </num><p>Sie kann für projektbezogene oder termingebundene Tätigkeiten unterbrochen werden; in diesem Fall gilt Artikel 19 Absatz 3 der Verordnung 1 vom 10. Mai 2000<authorialNote><p>  <ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2000/243">SR<b> 822.111</b></ref></p></authorialNote> zum Arbeitsgesetz sinngemäss.</p></item></blockList></item><item eId="art_34_a/para_3/lbl_e"><num>e. </num><p>An höchstens 9 Sonntagen pro Jahr ist für jeweils höchstens 5 Stunden Sonntagsarbeit ohne behördliche Bewilligung erlaubt.</p></item><item eId="art_34_a/para_3/lbl_f"><num>f. </num><p>Die geleistete tägliche Arbeitszeit ist zu erfassen; Artikel 73<i>a</i> der Verordnung 1 zum Arbeitsgesetz ist nicht anwendbar.</p></item></blockList></content></paragraph><paragraph eId="art_34_a/para_4"><num>4</num><content><p> Arbeitgeber, die Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen nach dem Jahresarbeitszeitmodell nach diesem Artikel beschäftigen, müssen unter Mitwirkung der Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen oder der Arbeitnehmervertretung Präventionsmassnahmen im Bereich des Gesundheitsschutzes treffen, die insbesondere die psychosozialen Risiken abdecken.</p></content></paragraph></article><article eId="art_35"><num><b>Art. 35</b><authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 27. Nov. 2009, in Kraft seit 1. Jan. 2010  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2009/803">AS <b>2009 </b>6549</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Berufstheater</heading><paragraph eId="art_35/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Berufstheater und die in ihnen für die künstlerische Gestaltung der Aufführungen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die Nacht bis 1 Uhr und für den ganzen Sonntag sowie die Artikel 11, 12 Absatz 1 oder 2, 13, 14 Absatz 2 oder 2<sup>bis</sup> und für die Vorbereitung von Premieren Artikel 7 Absatz 1 anwendbar.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 30. Aug. 2023, in Kraft seit 15. Okt. 2023  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2023/489">AS <b>2023</b> 489</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_35/para_2"><num>2</num><content><p> Für die mit den für die Aufführungen notwendigen Tätigkeiten sowie für die Bedienung und Betreuung der Theaterbesucher beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die Nacht bis 1 Uhr und für den ganzen Sonntag sowie die Artikel 10 Absatz 3, 12 Absätze 1 oder 2, 13, 14 Absatz 2 und für die Vorbereitung von Premieren Artikel 7 Absatz 1 anwendbar.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_35/para_3"><num>3</num><content><p> Für die mit der künstlerisch-technischen Gestaltung der Aufführungen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die Nacht bis 1 Uhr und für den ganzen Sonntag sowie die Artikel 5, 9, 12 Absätze 1 oder 2, 13, 14 Absatz 2 und für die Vorbereitung von Premieren Artikel 7 Absatz 1 anwendbar. Dabei darf vor oder nach einer Verlängerung der Tages- und Abendarbeit gemäss Artikel 5 die tägliche Ruhezeit nicht herabgesetzt werden.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_35/para_4"><num>4</num><content><p> Für die während Tourneen oder Gastspielen beschäftigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nach den Absätzen 1, 2 und 3 ist Artikel 4 Absatz 1 für die Nacht bis 3 Uhr anwendbar.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_35/para_5"><num>5</num><content><p> Berufstheater sind Betriebe, die Schauspiel-, Opern-, Operetten-, Ballett- und Musicalaufführungen durchführen.</p></content></paragraph></article><article eId="art_36"><num><b>Art. 36</b></num><heading>Berufsmusiker</heading><paragraph eId="art_36/para"><content><p>Auf Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen, die mit der Durchführung musikalischer Darbietungen beschäftigt sind, sind Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag sowie die Artikel 12 Absatz 2 und 13 anwendbar.</p></content></paragraph></article><article eId="art_37"><num><b>Art. 37</b></num><heading>Betriebe der Filmvorführung</heading><paragraph eId="art_37/para"><content><p>Auf Betriebe der Filmvorführung, die gewerbsmässig Kinofilme vorführen und die in ihnen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die Nacht bis 2 Uhr und für den ganzen Sonntag sowie Artikel 12 Absatz 2 anwendbar.</p></content></paragraph></article><article eId="art_38"><num><b>Art. 38</b></num><heading>Zirkusbetriebe</heading><paragraph eId="art_38/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Zirkusbetriebe und die in ihnen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag sowie die Artikel 8 Absatz 1, 9, 10 Absatz 3, 12 Absatz 2, 13 und 14 Absatz 1 anwendbar.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 18. Mai 2004, in Kraft seit 1. Juli 2004  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2004/393">AS <b>2004 </b>3045</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_38/para_2"><num>2</num><content><p> Die Artikel 4 Absatz 1 und 10 Absatz 3 sind nur anwendbar, soweit Nachtarbeit für den Auf- und Abbau der Zelte, für die Tierpflege und den Weitertransport notwendig ist.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_38/para_3"><num>3</num><content><p> Zirkusbetriebe sind Betriebe, die das Publikum gegen Entgelt mit einem artistischen Programm unterhalten und die ihren Standort in der Regel ständig ändern.</p></content></paragraph></article><article eId="art_39"><num><b>Art. 39</b></num><heading>Schaustellungsbetriebe</heading><paragraph eId="art_39/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Schaustellungsbetriebe und die in ihnen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 Absatz 2 für den ganzen Sonntag sowie die Artikel 12 Absatz 2 und 13 anwendbar.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_39/para_2"><num>2</num><content><p> Schaustellungsbetriebe sind Betriebe, die bei Kirchmessen, Märkten oder ähnlichen Anlässen dem Publikum gegen Entgelt Darbietungen vorführen, oder Vergnügungs- oder andere Unterhaltungseinrichtungen zum Gebrauch zur Verfügung stellen.</p></content></paragraph></article><article eId="art_40"><num><b>Art. 40</b></num><heading>Sport- und Freizeitanlagen</heading><paragraph eId="art_40/para_1"><num>1</num><content><p> Auf die in Sport- und Freizeitanlagen mit der Bedienung, Betreuung und Anleitung der Kunden sowie mit dem Unterhalt der Anlagen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag sowie die Artikel 8 Absatz 1, 10 Absatz 3, 12 Absatz 2 und 14 Absatz 1 anwendbar.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 18. Mai 2004, in Kraft seit 1. Juli 2004  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2004/393">AS <b>2004 </b>3045</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_40/para_2"><num>2</num><content><p> Die Artikel 4 Absatz 1 und 10 Absatz 3 sind nur anwendbar, soweit Nachtarbeit für den Unterhalt der Anlagen notwendig ist.</p></content></paragraph></article><article eId="art_41"><num><b>Art. 41</b></num><heading>Skilifte und Luftseilbahnen</heading><paragraph eId="art_41/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Skilifte und Luftseilbahnen und die in ihnen mit dem Betrieb und Unterhalt beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag sowie die Artikel 8 Absatz 1, 12 Absatz 2, 13 und 14 Absatz 1 anwendbar.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 18. Mai 2004, in Kraft seit 1. Juli 2004  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2004/393">AS <b>2004 </b>3045</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_41/para_2"><num>2</num><content><p> Artikel 4 Absatz 1 ist nur anwendbar, soweit Nachtarbeit für den Unterhalt der Anlagen notwendig ist.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_41/para_3"><num>3</num><content><p> Skilifte und Luftseilbahnen sind vom Bund nicht konzessionierte Betriebe, die Anlagen zum Transport von Personen betreiben.</p></content></paragraph></article><article eId="art_42"><num><b>Art. 42</b><authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 18. Mai 2004, in Kraft seit 1. Juli 2004  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2004/393">AS <b>2004 </b>3045</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Campingplätze</heading><paragraph eId="art_42/para"><content><p>Auf Campingplätze und die in ihnen mit dem Betrieb und Unterhalt der Anlagen sowie mit der Bedienung und Betreuung der Kunden beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 Absatz 2 für den ganzen Sonntag, sowie die Artikel 8 Absatz 1, 9, 12 Absatz 2, 13 und 14 Absatz 1 anwendbar.</p></content></paragraph></article><article eId="art_43"><num><b>Art. 43</b><authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 2. Febr. 2022 , in Kraft seit 1. April 2022  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2022/101">AS <b>2022</b> 101</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Veranstaltungen</heading><paragraph eId="art_43/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Konferenz-, Kongress- und Messebetriebe und auf die in ihnen mit der Betreuung und Bedienung der Besucher und Besucherinnen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die ganze Nacht und für den ganzen Sonntag sowie die Artikel 7 Absatz 1, 12 Absatz 1 und 13 anwendbar.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_43/para_2"><num>2</num><content><p> Absatz 1 gilt auch für Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen anderer Betriebe, wenn sie ausserhalb ihres üblichen Arbeitsortes im Rahmen von Veranstaltungen mit der Betreuung und Bedienung der Besucher und Besucherinnen beschäftigt sind.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_43/para_3"><num>3</num><content><p> Auf Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen, die für den Auf- und Abbau von Veranstaltungseinrichtungen sowie für deren Bedienung und Unterhalt beschäftigt sind, sind Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag sowie die Artikel 7 Absatz 1, 10 Absatz 4, 11, 12 Absatz 1 und 13 anwendbar, soweit Nacht- und Sonntagsarbeit für diese Tätigkeiten notwendig ist.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_43/para_4"><num>4</num><content><p> Artikel 7 Absatz 1 ist nur anwendbar auf Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen, die bei einer länger dauernden zusammenhängenden Veranstaltung ununterbrochen zum Einsatz gelangen. Die Artikel 7 Absatz 1 und 10 Absatz 4 dürfen nicht gleichzeitig in Anspruch genommen werden. </p></content></paragraph><paragraph eId="art_43/para_5"><num>5</num><content><p> Die Artikel 10 Absatz 4 und 11 sind nur anwendbar auf Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen von Betrieben, deren Haupttätigkeit die Erbringung von Leistungen für die Organisation und die Durchführung von Veranstaltungen ist.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_43/para_6"><num>6</num><content><p> Veranstaltungen sind öffentliche Anlässe, die insbesondere für einen kulturellen, politischen, wissenschaftlichen oder sportlichen Zweck organisiert werden, sowie Messen, die mehrere Aussteller zusammenbringen, die ihre Produkte präsentieren und verkaufen.</p></content></paragraph></article><article eId="art_43_a"><num><b>Art. 43</b><i>a</i><authorialNote><p> Eingefügt durch Ziff. I der V vom 20. Aug. 2014 (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2014/474">AS <b>2014 </b>2765</ref>). Aufgehoben durch Ziff. I der V vom 2. Febr. 2022 , mit Wirkung seit 1. April 2022 (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2022/101">AS <b>2022</b> 101</ref>).</p></authorialNote></num></article><article eId="art_44"><num><b>Art. 44</b></num><heading>Museen und Ausstellungsbetriebe</heading><paragraph eId="art_44/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Museen und Ausstellungsbetriebe und die in ihnen mit der Bedienung der Eintrittskassen, der Verkaufsstände und der Garderoben, für Führungen und die Aufsicht sowie mit dem technischen Unterhalt beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 Absatz 2 für den ganzen Sonntag sowie die Artikel 12 Absatz 2 und 13 anwendbar.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_44/para_2"><num>2</num><content><p> Museen und Ausstellungsbetriebe sind Betriebe, die kulturelle Ausstellungen durchführen.</p></content></paragraph></article><article eId="art_45"><num><b>Art. 45</b><authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 18. Mai 2004, in Kraft seit 1. Juli 2004  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2004/393">AS <b>2004 </b>3045</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Bewachungs- und Überwachungspersonal</heading><paragraph eId="art_45/para"><content><p>Auf die mit Bewachungs- und Überwachungsaufgaben beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die ganze Nacht, für den ganzen Sonntag und für ununterbrochenen Betrieb sowie die Artikel 6, 8 Absatz 1, 9, 10 Absätze 4 und 5, 12 Absatz 2 und 13 anwendbar.</p></content></paragraph></article><article eId="art_46"><num><b>Art. 46</b></num><heading>Betriebe des Autogewerbes</heading><paragraph eId="art_46/para"><content><p>Auf Betriebe des Autogewerbes und die in ihnen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen ist Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag anwendbar, soweit sie mit der Versorgung von Fahrzeugen mit Betriebsstoffen sowie für die Aufrechterhaltung eines Pannen-, Abschlepp- und damit verbundenen Reparaturdienstes beschäftigt sind.</p></content></paragraph></article><article eId="art_47"><num><b>Art. 47</b></num><heading>Bodenpersonal der Luftfahrt</heading><paragraph eId="art_47/para_1"><num>1</num><content><p> Auf das Bodenpersonal der Luftfahrt sind Artikel 4 für die ganze Nacht, den ganzen Sonntag und für den ununterbrochenen Betrieb sowie die Artikel 5, 10 Absatz 3, 12 Absatz 1<sup>bis</sup> und 13 anwendbar.<authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 14. Juni 2013, in Kraft seit 1. Aug. 2013  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2013/449">AS <b>2013</b> 2119</ref>).</p></authorialNote></p></content></paragraph><paragraph eId="art_47/para_2"><num>2</num><content><p> Die Artikel 5 und 10 Absatz 3 sind nur anwendbar für Tätigkeiten zur Vermeidung oder Behebung von Betriebsstörungen im Flugbetrieb.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_47/para_3"><num>3</num><content><p> Bodenpersonal der Luftfahrt sind Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen, die Dienstleistungen erbringen, die der Aufrechterhaltung des ordentlichen Flugbetriebes dienen.</p></content></paragraph></article><article eId="art_48"><num><b>Art. 48</b><authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 2. Febr. 2022 , in Kraft seit 1. April 2022  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2022/101">AS <b>2022</b> 101</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Bau- und Unterhaltsbetriebe für Anlagen des öffentlichen Verkehrs</heading><paragraph eId="art_48/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Bau- und Unterhaltsbetriebe, die im Auftrag eines Betriebs tätig sind, der dem Arbeitszeitgesetz vom 8. Oktober 1971<authorialNote><p> <ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/1972/604_612_536">SR <b>822.21</b></ref></p></authorialNote> untersteht, und auf die von ihnen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen, die an oder in der unmittelbaren Nähe von Gleisen, für die Energieversorgung sowie an Anlagen der Steuerung und Sicherung des Verkehrs tätig sind, sind Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag sowie Artikel 12 Absatz 1 anwendbar, soweit Nacht- und Sonntagsarbeit für die Aufrechterhaltung des öffentlichen Verkehrs erforderlich ist.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_48/para_2"><num>2</num><content><p> Die Arbeiten nach Absatz 1 müssen eine teilweise oder vollständige Stilllegung der Transportanlage erfordern und in direktem Zusammenhang mit dieser stehen.</p></content></paragraph></article><article eId="art_48_a"><num><b>Art. 48</b><i>a</i><authorialNote><p> Eingefügt durch Ziff. I der V vom 1. Sept. 2021, in Kraft seit 1. Nov. 2021  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2021/543">AS <b>2021</b> 543</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Bau- und Unterhaltsbetriebe auf Nationalstrassen</heading><paragraph eId="art_48_a/para_1"><num>1</num><content><p> Auf Bau- und Unterhaltsbetriebe und die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die in diesen Betrieben beschäftigt sind mit Betriebs-, Unterhalts-, Ausbau- und Erneuerungsarbeiten in direktem Zusammenhang mit Arbeiten an Tunnels, Galerien und Brücken von Nationalstrassen nach den Artikeln 2<inline><span>–</span></inline>4 des Bundesgesetzes vom 8. März 1960<authorialNote><p> <ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/1960/525_569_555">SR <b>725.11</b></ref></p></authorialNote> über die Nationalstrassen, ist Artikel 4 Absatz 1 für die ganze Nacht anwendbar, soweit Nachtarbeit aus sicherheitstechnischen Gründen notwendig ist, insbesondere, wenn eine Fahrspur gesperrt werden muss.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_48_a/para_2"><num>2</num><content><p> Der Betrieb muss Baustellen, auf denen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nach Absatz 1 in der Nacht eingesetzt werden, mindestens 14 Tage vor Arbeitsbeginn im Schweizerischen Handelsamtsblatt publizieren. In der Publikation müssen der Name des Betriebs, der Einsatzort, die Anzahl der betroffenen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und die Dauer der geplanten Nachtarbeit ersichtlich sein.</p></content></paragraph></article><article eId="art_49"><num><b>Art. 49</b></num><heading>Betriebe der Energie- und Wasserversorgung</heading><paragraph eId="art_49/para"><content><p>Auf Betriebe, die die Versorgung mit Elektrizität, Gas, Wärme oder Wasser sicherstellen und die in ihnen mit der Produktion und der Sicherstellung der Verteilung beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen ist Artikel 4 für die ganze Nacht, den ganzen Sonntag und für den ununterbrochenen Betrieb anwendbar.</p></content></paragraph></article><article eId="art_50"><num><b>Art. 50</b></num><heading>Betriebe der Kehricht- und Abwasserentsorgung</heading><paragraph eId="art_50/para"><content><p>Auf Betriebe der Kehricht- und Abwasserentsorgung und die in ihnen mit dem Betrieb und dem Unterhalt der Anlagen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen ist Artikel 4 für die ganze Nacht, den ganzen Sonntag und für den ununterbrochenen Betrieb anwendbar.</p></content></paragraph></article><article eId="art_51"><num><b>Art. 51</b><authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 2. Febr. 2022 , in Kraft seit 1. April 2022  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2022/101">AS <b>2022</b> 101</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Reinigungsbetriebe</heading><paragraph eId="art_51/para"><content><blockList><listIntroduction eId="art_51/para/listintro">Auf Reinigungsbetriebe und das von ihnen beschäftigte Reinigungspersonal sind Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag sowie Artikel 12 Absatz 1 anwendbar, sofern der Einsatz: </listIntroduction><item eId="art_51/para/lbl_a"><num>a. </num><p>in der Nacht oder am Sonntag für den Betriebsablauf des Einsatzbetriebes notwendig ist; und </p></item><item eId="art_51/para/lbl_b"><num>b. </num><blockList><listIntroduction eId="art_51/para/lbl_b/listintro">in einem Betrieb stattfindet: </listIntroduction><item eId="art_51/para/lbl_b/lbl_1"><num>1. </num><p>der dieser Verordnung unterstellt ist, </p></item><item eId="art_51/para/lbl_b/lbl_2"><num>2. </num><p>der im Besitz einer Bewilligung für ein Arbeitszeitsystem ist, bei dem während 24 Stunden an sieben Tagen der Woche gearbeitet wird, oder</p></item><item eId="art_51/para/lbl_b/lbl_3"><num>3. </num><p>für den aufgrund eines Gesetzes Nacht- oder Sonntagsarbeit vorgesehen ist.</p></item></blockList></item></blockList></content></paragraph></article><article eId="art_51_a"><num><b>Art. 51</b><i>a</i><authorialNote><p> Eingefügt durch Ziff. I der V vom 2. Febr. 2022 , in Kraft seit 1. April 2022  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2022/101">AS <b>2022</b> 101</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Mit der Instandhaltung beschäftigtes Personal</heading><paragraph eId="art_51_a/para_1"><num>1</num><content><blockList><listIntroduction eId="art_51_a/para_1/listintro"> Auf mit Instandhaltungsarbeiten beschäftigte Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen ist Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag anwendbar, sofern es sich um Arbeitseinsätze handelt, die in der Nacht und am Sonntag notwendig sind für die Aufrechterhaltung von Betrieben:</listIntroduction><item eId="art_51_a/para_1/lbl_a"><num>a. </num><p>die dieser Verordnung unterstellt sind; und</p></item><item eId="art_51_a/para_1/lbl_b"><num>b. </num><p>deren Dienstleistung aufgrund des öffentlichen Interesses während 24 Stunden an sieben Tagen der Woche gewährleistet sein muss.</p></item></blockList></content></paragraph><paragraph eId="art_51_a/para_2"><num>2</num><content><p> Instandhaltungsarbeiten sind insbesondere Reparaturen, Erneuerungen und Massnahmen zur Vorbeugung von Unterbrüchen wie Inspektionen.</p></content></paragraph></article><article eId="art_51_b"><num><b>Art. 51</b><i>b</i><authorialNote><p> Eingefügt durch Ziff. I der V vom 2. Febr. 2022 , in Kraft seit 1. April 2022  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2022/101">AS <b>2022</b> 101</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Betriebe, die im Winterdienst tätig sind</heading><paragraph eId="art_51_b/para"><content><p>Auf Betriebe, die im Winterdienst tätig sind, und auf die von ihnen mit der Salzstreuung und der Schneeräumung beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen ist Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag anwendbar.</p></content></paragraph></article><article eId="art_52"><num><b>Art. 52</b><authorialNote><p> Fassung gemäss Ziff. I der V vom 17. Aug. 2016, in Kraft seit 1. Sept. 2016  (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2016/490">AS <b>2016</b> 2949</ref>).</p></authorialNote></num><heading>Betriebe für die Verarbeitung landwirtschaftlicher Produkte</heading><paragraph eId="art_52/para_1"><num>1</num><content><p> Auf die Betriebe für die Verarbeitung landwirtschaftlicher Produkte und die in ihnen beschäftigten Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen sind Artikel 4 für die ganze Nacht und den ganzen Sonntag sowie die Artikel 5, 8 Absatz 1, 9, 10 Absatz 1, 11, 12 Absatz 2<sup>bis</sup>, 13 und 14 Absatz 2 anwendbar, sofern eine unverzügliche Verarbeitung zur Vermeidung einer erheblichen Qualitätseinbusse der Produkte notwendig ist.</p></content></paragraph><paragraph eId="art_52/para_2"><num>2</num><content><p> Betriebe für die Verarbeitung landwirtschaftlicher Produkte sind Betriebe, die pflanzliche Erzeugnisse wie Früchte, Gemüse, Kartoffeln, Obst, Speisepilze oder Schnittblumen aufbereiten, lagern, verarbeiten, kommissionieren oder verteilen.</p></content></paragraph></article></section><section eId="sec_4"><num>4. Abschnitt: Schlussbestimmungen</num><article eId="art_53"><num><b>Art. 53</b></num><heading>Aufhebung bisherigen Rechts</heading><paragraph eId="art_53/para"><content><p>Die Verordnung 2 zum Arbeitsgesetz (Sonderbestimmungen für bestimmte Gruppen von Betrieben oder Arbeitnehmern) vom 14. Januar 1966<authorialNote><p> [<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/1966/119_119_119">AS <b>1966</b> 119</ref>]</p></authorialNote> wird aufgehoben.</p></content></paragraph></article><article eId="art_54"><num><b>Art. 54</b><authorialNote><p> Aufgehoben durch Ziff. IV 38 der V vom 22. Aug. 2007 zur formellen Bereinigung des Bundesrechts, mit Wirkung seit 1. Jan. 2008 (<ref href="https://fedlex.data.admin.ch/eli/oc/2007/633">AS <b>2007 </b>4477</ref>).</p></authorialNote></num></article><article eId="art_55"><num><b>Art. 55</b></num><heading>Inkrafttreten</heading><paragraph eId="art_55/para"><content><p>Diese Verordnung tritt am 1. August 2000 in Kraft.</p></content></paragraph></article></section></body></act></akomaNtoso>